<rss version="2.0">
<channel>
<title>ABC Color</title>
<link>https://www.abc.com.py</link>
<atom:link href="https://www.abc.com.py/arcio/rss/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description>ABC Color News Feed</description>
<lastBuildDate>Wed, 05 Feb 2020 14:22:21 +0000</lastBuildDate>
<ttl>1</ttl>
<sy:updatePeriod>hourly</sy:updatePeriod>
<sy:updateFrequency>1</sy:updateFrequency>
<item>
<title>
Denunciarán ante la Fiscalía a quienes no limpien sus patios en Mallorquín
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/este/2020/02/05/denunciaran-ante-la-fiscalia-a-quienes-no-limpien-sus-patios-en-mallorquin/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/este/2020/02/05/denunciaran-ante-la-fiscalia-a-quienes-no-limpien-sus-patios-en-mallorquin/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 14:20:03 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>La ordenanza 04/16, por la cual se reglamenta la limpieza de los terrenos baldíos en la ciudad, obliga a la administración municipal a la aplicación de multas a propietarios de predios con yuyales, basura o algún otro tipo de residuos.</p><p>En caso de reincidencia, la asesoría jurídica procederá a remitir los antecedentes al Ministerio Público en el marco en una denuncia denuncia penal. A la vez, informó que esto significará la publicación del nombre del ciudadano reincidente por los medios de comunicación.</p><p>Con esta normativa se busca que los mallorquinos tomen conciencia de la importancia de mantener el entorno libre de desechos, a fin de evitar una epidemia de dengue y otras enfermedades transmitidas por el mosquito Aedes aegypti. La Comuna insiste en que estará vigilante y que aplicará lo que dicta la ordenanza en caso de transgresión.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Reus se perderá el partido de ida ante el PSG</title>
<link>
https://www.abc.com.py/deportes/futbol/2020/02/05/reus-se-perdera-el-partido-ante-el-psg/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/deportes/futbol/2020/02/05/reus-se-perdera-el-partido-ante-el-psg/
</guid>
<dc:creator>ABC COLOR, AFP</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 14:19:47 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>Lesionado el martes en la eliminación del Borussia en Copa de Alemania por el Werder Bremen, el centrocampista de 30 años “podrá regresar a los entrenamientos en aproximadamente cuatro semanas”, indicó el actual tercer de Bundesliga en su cuenta Twitter con un breve mensaje.</p><p>A lo largo de su carrera, Reus sufrió numerosas lesiones que le hicieron perderse compromisos importantes con su club y también con su selección, como la Copa del Mundo 2014, que terminaría ganando Alemania.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
Financiamiento Político: “Vamos a tomar las medidas en favor de la transparencia”, dice Abdo
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/730am/a-la-gran-730/2020/02/05/financiamiento-politico-vamos-a-tomar-las-medidas-en-favor-de-la-transparencia-dice-abdo/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/730am/a-la-gran-730/2020/02/05/financiamiento-politico-vamos-a-tomar-las-medidas-en-favor-de-la-transparencia-dice-abdo/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 14:17:38 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p><iframe allow="autoplay" frameborder="no" height="166" scrolling="no" src="https://w.soundcloud.com/player/?url=https%3A//api.soundcloud.com/tracks/755454913&amp;color=%23ff5500&amp;auto_play=false&amp;hide_related=false&amp;show_comments=true&amp;show_user=true&amp;show_reposts=false&amp;show_teaser=true" width="100%"></iframe></p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
Omar Chaparro presentará la gala de la VII edición de los Premios Platino
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/espectaculos/cine-y-tv/2020/02/05/omar-chaparro-presentara-la-gala-de-la-vii-edicion-de-los-premios-platino/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/espectaculos/cine-y-tv/2020/02/05/omar-chaparro-presentara-la-gala-de-la-vii-edicion-de-los-premios-platino/
</guid>
<dc:creator>EFE</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 14:16:34 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>El próximo 3 de mayo, el teatro <b>Gran Tlachco de Xcaret</b> acogerá la gala de los Premios Platino -premios globales de la industria audiovisual de los 23 países iberoamericanos. Humorista, presentador, actor, cantante y productor, Chaparro fue premiado el pasado diciembre como actor favorito del público en los Premios Canacine, otorgados por la Cámara Nacional de la Industria Cinematográfica y del Videograma de México, gracias a su papel protagonista en “<b>No manches Frida 2</b>”, la tercera película más taquillera de la historia de la industria cinematográfica mexicana. </p><p>En su faceta de presentador, Chaparro ha logrado éxitos gracias a programas como “Sabadazo”, “No manches” o, más recientemente, “<b>Quién es la máscara</b>”, entre otros. El artista, que el año pasado debutó en el cine español con “Los Rodríguez y el más allá", de Paco Arango, fue el actor mexicano más taquillero en México en 2019. Además, ha grabado dos discos, “El gori gori” (2012) y “Me enamoré de ti” y es también actor teatral. </p><p>Las <b>20 candidatas</b> (short list) por cada categoría se darán a conocer el <b>próximo 12 de febrero </b>en Ciudad de México y entre estas, un jurado internacional seleccionará cuatro títulos para cada una de las categorías, que <b>se darán a conocer el 18 de marzo de 2020</b>, casi dos meses antes de que se entreguen los galardones en la gran gala en el Teatro Gran Tlachco de Xcaret en Rivera Maya el 3 de mayo. </p><p>Los<b> Premios Platino</b> del Cine Iberoamericano están promovidos por <b>Egeda</b> (Entidad de Gestión de Derechos de los Productores Audiovisuales), con <b>Fipca</b> (Federación Iberoamericana de Productores Cinematográficos y Audiovisuales) y con el apoyo de las Academias e Institutos de cine iberoamericanos. </p><p>Tras Ciudad de Panamá (Panamá) en 2014, Marbella (España) en 2015, Punta del Este (Uruguay) en 2016 y Madrid (España) en 2017, Riviera Maya (México) acogerá por tercer año consecutivo esta gala que cuenta con el patrocinio de <b>Xcaret</b>, Hotel Xcaret México, Grupo Barceló, TNT, Vidanta e Iberia. </p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
Consenso en ANR no significa candidaturas únicas en distritos, dice Abdo
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/730am/a-la-gran-730/2020/02/05/consenso-en-anr-no-significa-candidaturas-unicas-en-distritos-dice-abdo/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/730am/a-la-gran-730/2020/02/05/consenso-en-anr-no-significa-candidaturas-unicas-en-distritos-dice-abdo/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 14:14:20 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p><iframe allow="autoplay" frameborder="no" height="166" scrolling="no" src="https://w.soundcloud.com/player/?url=https%3A//api.soundcloud.com/tracks/755448829&amp;color=%23ff5500&amp;auto_play=false&amp;hide_related=false&amp;show_comments=true&amp;show_user=true&amp;show_reposts=false&amp;show_teaser=true" width="100%"></iframe></p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
Detienen a secuestrador que se había fugado de Tacumbú hace 14 años
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/nacionales/2020/02/05/detienen-a-secuestrador-que-se-habia-fugado-de-tacumbu-hace-14-anos/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/nacionales/2020/02/05/detienen-a-secuestrador-que-se-habia-fugado-de-tacumbu-hace-14-anos/
</guid>
<dc:creator>ABC COLOR</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 14:12:16 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>El procedimiento de detención se realizó este miércoles en la vía pública, en Limpio, luego de un trabajo de inteligencia, dijo la Policía a través de un parte. Acosta Cardozo se fugó de la cárcel de Tacumbú el miércoles 5 de abril de 2006 dentro de una congelador que había sido sacado por la puerta principal de la prisión para un supuesto mantenimiento.</p><p>Acosta Cardozo tenía una cédula de identidad de contenido falso a nombre de Héctor Diego Ruiz Díaz Figueredo. En el procedimiento se incautó un vehículo de la marca Jeep color blanco, con chapa CFF876, y cuatro aparatos celulares.</p><p>Lea más: <a href="https://www.abc.com.py/edicion-impresa/policiales/secuestrador-se-fuga-de-tacumbu-al-salir-oculto-dentro-de-un-congelador-896394.html" target="_blank"><b>Secuestrador se fuga de Tacumbú al salir oculto dentro de un congelador</b></a></p><p>El ahora detenido estaba preso en la Penitenciaría Nacional desde noviembre de 2002, luego de ser detenido como supuesto integrante de una banda que el 6 de ese mes secuestró a Silvio Marecos, a su esposa Wilma Irene Bogado y al hijo de ambos, Ronald Oliver Marecos, que entonces tenía 13 años. El hecho había ocurrido en la ciudad de San Lorenzo y los afectados pagaron unos G. 100 millones y un kilo y medio de oro como rescate, según el archivo de ABC Color.</p><p>Las autoridades de la cárcel de Tacumbú recién se percataron de que el hombre se fugó dentro del congelador el día 6 de abril de 2006. El electrodoméstico pertenecía a los reclusos y fue retirado presuntamente para mantenimiento y alzado a una camioneta particular.</p><p><iframe height="480" src="https://drive.google.com/file/d/1tmev-y_sk-yP3zzjUNCGxZsWaOEv9mUX/preview" width="640"></iframe></p><p><iframe height="480" src="https://drive.google.com/file/d/102c1vGo-h5kIwA9IepREfW82hAznffui/preview" width="640"></iframe></p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Ortodoncia: ¿Usar brackets es una moda?</title>
<link>
https://www.abc.com.py/tv/media-manana/2020/02/05/ortodoncia-usar-brackets-es-una-moda/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/tv/media-manana/2020/02/05/ortodoncia-usar-brackets-es-una-moda/
</guid>
<dc:creator>ABC TV</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 14:11:27 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded/>
</item>
<item>
<title>Califican de extorsivo embargo contra Tesãi</title>
<link>
https://www.abc.com.py/este/2020/02/05/califican-de-extorsivo-embargo-contra-tesai/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/este/2020/02/05/califican-de-extorsivo-embargo-contra-tesai/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 14:11:21 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>La jueza en lo laboral Graciela Panza dispuso el embargo de las cuentas corrientes de Tesãi por valor de G. 29.725.922.900, a pedido del abogado César Luis Gabino Puente Cuéllar, en el marco de una demanda por regulación de honorarios contra la fundación.</p><p>Puente Cuéllar representó a Tesãi en un juicio iniciado en 2005 contra la Subsecretaria de Estado de Tributación para devolución de IVA. En 2010, la fundación logró un fallo favorable para la recuperación de G. 13.697.101.301 que había abonado por IVA, pero finalmente condonó la deuda a la SET. Mientras que Puente Cuéllar inició posteriormente una demanda contra Tesãi para regular sus honorarios y el reclamo asciende a unos G. 75.000 millones.</p><p>“¿Cuál es la necesidad de solicitar una medida cautelar tan gravosa (embargo), consentir la aplicación de esa medida cautelar tan gravosa a esta altura? Actuar de esta manera como auxiliar de justicia es extorsionar, pero en esos niveles de conversación debemos atender a quién extorsionar. Estamos atacando con medidas cautelares gravosas a una fundación que no persigue fines de lucro”, remarcó el abogado González esta mañana en una conferencia de prensa realizada en la sede de Tesãi.</p><p>El asesor jurídico de la fundación informó que solicitaron a la justicia de forma urgente el levantamiento del embargo, ya que impide la compra de insumos y medicamentos para los pacientes, así como el pago de sueldos a unos 500 empleados de Tesãi.</p><p>Por su parte, Ruth Zayas, gerente técnica de Tesãi, indicó que los programas sociales de la fundación ofrecidos en diferentes hospitales de la región están en vilo por el embargo de los recursos.</p><p>Lea más: <a href="https://www.abc.com.py/nacionales/2020/01/31/pleito-judicial-pone-en-riesgo-atenciones-medicas-en-tesai/" target="_blank">Pleito judicial pone en riesgo atenciones médicas en Tesãi</a></p><p>El Jurado de Enjuiciamiento de Magistrados abrió una investigación preliminar del caso y solicitó informe a la jueza Panza sobre las actuaciones.</p><p>Lea más: <a href="https://www.abc.com.py/nacionales/2020/02/04/jem-pide-informe-sobre-embargo-que-afecta-a-la-fundacion-tesai/" target="_blank">JEM pide informe sobre embargo que afecta a la Fundación Tesãi</a></p><p>Mientras que los médicos y odontólogos de Tesãi repudieron la decisión judicial y declararon persona no grata al abogado Puente Cuéllar.</p><p>Lea más:<a href="https://www.abc.com.py/nacionales/2020/02/04/medicos-de-la-fundacion-tesai-declaran-persona-no-grata-a-abogada-y-demandante-por-embargo-a-la-institucion/" target="_blank"> Médicos de la Fundación Tesãi declaran persona no grata a abogada y demandante por embargo a la institución</a></p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>El Barcelona “va a competir hasta el final”</title>
<link>
https://www.abc.com.py/deportes/futbol/2020/02/05/el-barcelona-va-a-competir-hasta-el-final/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/deportes/futbol/2020/02/05/el-barcelona-va-a-competir-hasta-el-final/
</guid>
<dc:creator>ABC COLOR, AFP</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 14:07:48 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>“Los jugadores que hay, el equipo que es un equipo que va a competir hasta el final de temporada”, afirmó Zidane en la rueda de prensa previa al partido de cuartos de final de la Copa del Rey contra la Real Sociedad del jueves.</p><p>“Los jugadores del Barcelona siempre son buenos, el resto no me interesa”, añadió en referencia a la polémica abierta en el Barça después que el secretario técnico, Eric Abidal, apuntara a los jugadores en la salida del entrenador Ernesto Valverde y Messi le instará a dar nombres y asumir también responsabilidades.</p><p>“No voy a opinar de otro equipo”, añadió Zidane, que con el Real Madrid líder en la Liga española se encuentra en una dinámica positiva, completamente opuesta a su rival azulgrana, y tiene una nueva prueba el jueves ante la Real Sociedad.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Piden que jubilación se mantenga en 60 años</title>
<link>
https://www.abc.com.py/tv/abc-noticias/2020/02/05/piden-que-jubilacion-se-mantenga-en-60-anos/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/tv/abc-noticias/2020/02/05/piden-que-jubilacion-se-mantenga-en-60-anos/
</guid>
<dc:creator>ABC TV</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 14:07:47 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded/>
</item>
<item>
<title>“Felicidades al mejor jugador del mundo”</title>
<link>
https://www.abc.com.py/deportes/futbol/2020/02/05/felicidades-al-mejor-jugador-del-mundo/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/deportes/futbol/2020/02/05/felicidades-al-mejor-jugador-del-mundo/
</guid>
<dc:creator>ABC COLOR</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 14:06:50 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>El mundo del fútbol celebra este miércoles el cumpleaños número 35 de Cristiano Ronaldo y entre los innumerables mensajes de felicitación, el del presidente del Real Madrid, Florentino Pérez que, en un <a href="https://www.record.pt/o-diario-de-cr7/detalhe/figuras-do-futebol-mundial-deixam-mensagens-de-parabens-a-ronaldo?ref=Detalhe_Relacionadas" target="_blank">mensaje enviado al diario <i>Récord</i></a>, señaló: “Felicidades al mejor jugador del mundo, nos acordamos mucho de ti”. El medio deportivo también recoge la felicitación del portugués del Atlético de Madrid, João Felix, que no duda en que es “el mejor jugador del mundo” y que deseó “continuar jugando” a su lado, ya que comparten ofensiva en el combinado nacional.</p><p>Por su parte, uno de las personas más importantes en la carrera de Ronaldo, Álex Ferguson, que se lo llevó al Manchester United del Sporting de Portugal, destacó de Cristiano su faceta humana y dijo: “un gran jugador y, lo más importante, un gran hombre”. La edad no parece jugar en su contra, ya que en la Juventus lleva esta temporada 22 goles: 19 en Liga, 2 en Liga de Campeones y uno en la Copa de Italia.</p><p>Para la gran mayoría de sus compatriotas, Ronaldo es el mejor embajador de Portugal y con la selección su motivación, tras 164 partidos y 99 goles, es “extra”, como se pudo ver en la Eurocopa de Francia, cuando los lusos se proclamaron vencedores en 2016. Quizá, CR7 pueda alcanzar su ansiado gol número 100 con la selección de Portugal en Madrid, durante el amistoso que España y Portugal jugarán el 5 de junio en el Wanda Metropolitano para preparar la Eurocopa 2020.</p><p>De momento, Cristiano tiene en su haber 722 goles en partidos oficiales. Anotó 5 tantos con el Sporting de Portugal, 118 con el Manchester United, 450 con el Real Madrid, lleva 50 con la Juventus de Turín y 99 con la selección de su país. Su lista de trofeos individuales o colectivos es muy extensa, aunque sobresalen sus 5 Balones de Oro y otras tantas veces nombrado Mejor Jugador del Mundo por la FIFA.</p><p>A nivel colectivo, una Eurocopa y cinco Ligas de Campeones, 4 con el Real Madrid y una con el Manchester United. En las redes sociales, Ronaldo también es el rey a sus 35 años, ya que cuenta con 201 millones de seguidores en Instagram, 33 millones más que la segunda persona más seguida en esta red, la cantante Selena Gómez. En lo personal personal, Katia Aveiro, hermana del futbolista, revelaba hoy en sus redes sociales con motivo del cumpleaños algunas anécdotas como que la madre pensaba que de niños ambos iban a catequesis y, en realidad, Katia llevaba a la playa de Funchal a su hermano para que Cristiano practicara regates.</p><p>Ronaldo, que acapara todo tipo de récords en el mundo del fútbol, aún tiene un sueño por conseguir: proclamarse vencedor de la Liga de Campeones con tres clubes diferentes. De momento, el único que lo ha logrado ha sido el ex futbolista holandés Clarence Seedorf, que lo consiguió con Ajax, Milan y Real Madrid.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Los pobres son necesarios</title>
<link>
https://www.abc.com.py/periodismo-joven/2020/02/05/los-pobres-son-necesarios/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/periodismo-joven/2020/02/05/los-pobres-son-necesarios/
</guid>
<dc:creator>Ilde Silvero</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 14:05:29 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>La pobreza implica una serie de necesidades básicas insatisfechas, según la terminología de documentos oficiales de Naciones Unidas y de varias organizaciones internacionales. Ser pobre significa que no tenés educación elemental suficiente, tu familia no posee casa propia, carecés de seguro médico, no formás parte de los privilegiados que tienen un trabajo formal digno y te alimentás a medias con lo que puedas conseguir en el día día.</p><p>Entonces, ¿por qué los pobres son necesarios en este tipo de sociedades?Por la sencilla razón de que la clase política precisa que haya mucha gente muy necesitada a la que se le puede pedir, exigir o extorsionar para que preste su apoyo político (voto) a cambio de algunas migajas en tiempos electorales.</p><p>A veces, la gente se pregunta cómo es posible que sigan en importantes cargos gubernamentales algunos hombres escombros hartamente conocidos por corruptos y sinvergüenzas. La respuesta radica en el esquema de funcionamiento de nuestra política, en la cual los líderes tradicionales y los partidos ostentan un rol preponderante.</p><p>Postularse a los más altos cargos en la administración pública requiere mucho dinero y una buena dosis de falta de escrúpulos y de ética. Así, grandes contrabandistas, narcotraficantes, y bandidos de diversos pelajes se alían con algunos políticos veteranos para formar los cuadros dirigentes que van a gobernar el país.</p><p>Estos malandros saben que las personas educadas, honradas y económicamente independientes no los van a votar y, por ello, recurren a su fuente de sostén de toda la vida: los pobres. Repartiendo un poco de plata, distribuyendo paquetes de alimentos, apretando a los miles de funcionarios públicos y prometiendo carguitos en alguna institución estatal, obtienen los votos en las urnas.</p><p>Si no existiera la pobreza o la misma afectase solo a una minoría de la población, este pervertido esquema de corrupción y manipulación de la gente necesitada no funcionaría y, tal vez, tendríamos dirigentes públicos honestos, capaces y servidores de la ciudadanía.</p><p>Esta triste realidad hace que los políticos hablen mucho de la importancia de reducir la pobreza, pero tal objetivo es solo una retórica vacía de contenido y carente de toda prioridad. Cuánto mas pobres haya, más votantes potenciales tendrán los políticos prebendarios acostumbrados a comprar adhesiones cuando hay que concurrir a las urnas.</p><p>Nuestro país figura entre los más pobres y corruptos del continente. Lastimosamente, esta realidad no cambiará hasta que surja una generación entera de ciudadanos bien educados y en condiciones de ganarse su propio pan, sin depender de las dádivas de los corruptos.</p><p><a href="mailto:ilde@abc.com.py" target="_blank"><b>ilde@abc.com.py</b></a></p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Castell presenta el EP “EON” </title>
<link>
https://www.abc.com.py/espectaculos/musica/2020/02/05/castell-presenta-el-ep-eon/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/espectaculos/musica/2020/02/05/castell-presenta-el-ep-eon/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 14:04:59 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>El grupo, formado en el 2018, está integrado por Osval Fretes (voz y guitarra), Margie Nielsen (voz), Ale “Pollito” Ruíz (batería) y Fede Morán (bajo).</p><p>“SOL” es el primer corte de este EP, que también está integrado por “Cambios”, un tema que cuenta con la participación de José Ferro y Mathías Román en un solo de armónica y guitarra. La tercera canción es “Lluvia”, un relato simple de quien mira las gotas caer a medida que sube la intensidad y distorsión en las guitarras.</p><p>La portada del EP fue diseñada por “Pollito” Ruíz y representan cada una de las canciones contenidas en el álbum.</p><iframe allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen="" frameborder="0" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/1otOg3cHPXU?feature=oembed" width="480"></iframe>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>¿Cuantas camas de terapia intensiva tenemos?</title>
<link>
https://www.abc.com.py/tv/abc-noticias/2020/02/05/cuantas-camas-de-terapia-intensiva-tenemos/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/tv/abc-noticias/2020/02/05/cuantas-camas-de-terapia-intensiva-tenemos/
</guid>
<dc:creator>ABC TV</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 14:04:24 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded/>
</item>
<item>
<title>Música de cámara, hoy en el Juan de Salazar</title>
<link>
https://www.abc.com.py/espectaculos/musica/2020/02/05/musica-de-camara-hoy-en-el-juan-de-salazar/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/espectaculos/musica/2020/02/05/musica-de-camara-hoy-en-el-juan-de-salazar/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 14:03:29 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>El repertorio presentará el Capriccio N°1 en Re Menor para tres violines Op. 2, del compositor alemán Friedrich Hermann, que ofrece una combinación entre un adagio y un allegro. La segunda obra será el Quinteto de cuerdas N°2 en Sol Mayor Op. 77, de Antonín Dvorak, escrita para dos violines, viola, violonchelo y contrabajo. El cierre será con el Sexteto de cuerdas N°2 en Sol Mayor Op. 36, de Johannes Brahms, que consta de cuatro movimientos: Allegro non troppo, Scherzo - Allegro non troppo - Presto giocoso, Adagio y Poco allegro. La pieza fue compuesta para dos violines, dos violas y dos violonchelos.</p><p>El concierto contará con la participación de los violinstas Gabriela Rodríguez, Gustavo Barrientos, Gianmaria Tesei, Jeanette Bogado y Pablo Ñúñez. En las violas estarán José García y María de la Paz Diez Pérez; en los violonchelos participarán Francisco Álvarez, Héctor Rodríguez y Lucas Cubilla; y José Velasco en el contrabajo. Los mismos son integrantes de destacadas orquestas del país como la OSCA, OSN, OSIC y Uninorte.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
Preguntas sexistas contaminan las entrevistas a artistas famosas
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/periodismo-joven/2020/02/05/preguntas-sexistas-contaminan-las-entrevistas-a-artistas-famosas/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/periodismo-joven/2020/02/05/preguntas-sexistas-contaminan-las-entrevistas-a-artistas-famosas/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 14:00:04 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>El maquillaje, las prendas y la figura femenina parecen ser temas de interés en entrevistas a artistas famosas, tanto que el talento suele pasar a segundo plano. Saber el tipo de ropa interior que viste una actriz de Marvel o preguntar a una adolescente de Disney acerca de su dieta son cuestiones irrelevantes cuando se habla de trayectoria artística.</p><p>En 1975, la actriz inglesa Helen Mirren se encontraba forjando su carrera en el cine cuando el conductor de un programa preguntó si, según la perspectiva de la artista, sus atributos físicos eran un obstáculo para que fuera tomada en serio. Mirren se defendió concretamente: “Desearía que la actuación, el personaje y la relación entre el público y el escenario rebasen todas estas preguntas aburridas.”</p><p>Con mucha ingenuidad, uno podría pensar que la pregunta poco profesional del comunicador se debía al contexto del siglo pasado y que, por ende, los comentarios sexistas a famosas se han ido dejando de lado. Sin embargo, el morbo continúa rondando a las celebridades en distintos ámbitos; hace unos años, la cantante estadounidense Lady Gaga recibió una pregunta similar a la que, décadas atrás, debía enfrentar Helen Mirren.</p><p>Un periodista preguntó a Gaga si sentía temor de que sus canciones sean opacadas por referencias sexuales de sus videoclips. Gaga afirmó que “si fuera un hombre y estuviera aquí con un cigarrillo en la mano, hablando sobre que hago música porque me gustan los autos y las chicas, pensarías que soy una estrella de rock, pero cuando yo lo hago en mis videos te parece un distractor”.</p><p>En una entrevista acerca de la película <i>The Avengers</i>, un periodista cuestionó a Scarlett Johansson si el traje de la Viuda negra le permitía llevar ropa interior. La morbosa curiosidad molestó a la actriz, quien respondió “sos la quinta persona que menciona esto, ¿qué está pasando?, ¿no es inapropiado preguntarle a alguien si lleva ropa interior?”</p><p>El sexismo no discrimina edades, pues incluso las artistas adolescentes se ven asediadas por comentarios no relacionados a su talento. La entonces adolescente actriz Rowan Blanchard, quien protagonizó la serie de Disney <i>Girl Meets World</i>, era constantemente cuestionada acerca de su apariencia física y su régimen alimenticio.</p><p>“No sigo ningún régimen, tengo 13 años y nadie de mi edad debería estar haciendo dieta y tratando de cambiar para ajustarse a la sociedad. El único consejo que tengo para dar es que si no pedís papas fritas, probablemente te arrepientas”, dijo la actriz en 2015.</p><p>Tal vez, un sentimiento de orgullo aflore al oír las respuestas y defensas de las artistas que fueron víctimas de la incomodidad del sexismo mediático; sin embargo, la falta de respeto al trabajo de estas celebridades es indignante. El morbo se encuentra en el pensamiento colectivo que aún no puede concebir a una mujer exitosa sin la necesidad de ventilar algunos detalles de su vida privada.</p><p>Cuando el morbo intente opacar la habilidad, declarate en defensa del arte y proclamá la supremacía del talento por encima de cualquier estereotipo.</p><p><b>Por Belén Cuevas (18 años)</b></p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
Control del dinero de sucio “es una necesidad”, según senador Arévalo
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/730am/a-la-gran-730/2020/02/05/control-del-dinero-de-sucio-es-una-necesidad-segun-senador-arevalo/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/730am/a-la-gran-730/2020/02/05/control-del-dinero-de-sucio-es-una-necesidad-segun-senador-arevalo/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 13:58:38 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p><iframe allow="autoplay" frameborder="no" height="166" scrolling="no" src="https://w.soundcloud.com/player/?url=https%3A//api.soundcloud.com/tracks/755444572&amp;color=%23ff5500&amp;auto_play=false&amp;hide_related=false&amp;show_comments=true&amp;show_user=true&amp;show_reposts=false&amp;show_teaser=true" width="100%"></iframe></p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
Concejales municipales no sesionaron por falta de quórum
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/nacionales/2020/02/05/concejales-municipales-no-sesionaron-por-falta-de-quorum/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/nacionales/2020/02/05/concejales-municipales-no-sesionaron-por-falta-de-quorum/
</guid>
<dc:creator>ABC COLOR, Gilberto Ruiz Díaz</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 13:39:07 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>El inicio de la sesión estaba marcado para las 9:00 con tolerancia de 15 minutos. Siendo las 9:45, el presidente del cuerpo legislativo decidió levantar la sesión y, llamativamente, dos minutos después aparecieron los ediles ausentes aduciendo que estaban en sus despachos, esperando que se los avise.</p><p>Cabe mencionar que por cuestiones de seguridad se había solicitado que la sesión ordinaria de la fecha se lleve a cabo en la Dirección de Policía de Amambay. La intención no tuvo eco favorable, ya que desde ahí informaron que la institución es apolítica, por lo que se negaron a que el predio sea cedido para el efecto.</p><p>Durante la última sesión extraordinaria que se llevó a cabo el viernes 31 de enero se produjeron hechos vandálicos. El presidente Éver Salinas (PLRA) ingresó por la ventana, volcó una mesa destrozando todo a su paso y posteriormente varios ediles debieron salir escoltados por la Policía por temor a que adherentes del intendente José Carlos Acevedo los agredieran. Inclusive, el secretario de la Junta, Derlis Torres, fue víctima de agresión verbal y física por parte de los manifestantes.</p><p>Lea más: <a href="https://www.abc.com.py/nacionales/2020/01/31/incidentes-en-pjc-presidente-de-junta-municipal-entro-por-la-fuerza-a-sesion/" target="_blank"><b>Incidentes en PJC: presidente de Junta Municipal entró por la fuerza a sesión</b></a></p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Interno recibe una estocada durante riña en penal</title>
<link>
https://www.abc.com.py/nacionales/2020/02/05/interno-recibe-una-estocada-durante-rina-en-penal/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/nacionales/2020/02/05/interno-recibe-una-estocada-durante-rina-en-penal/
</guid>
<dc:creator>ABC COLOR, Gilberto Ruiz Díaz</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 13:30:09 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>El hecho se produjo alrededor de las 08:00 del martes en el pabellón de Transformación Integral.</p><p>Luego de ser asistido en el mencionado nosocomio, fue dado de alta y remitido nuevamente al reclusorio.</p><p>Sánchez Rivas está recluido por un hecho de robo. Su detención se produjo en la jurisdicción de la Comisaría 3ª del barrio Obrero.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
Lady Gaga presenta a su nuevo novio, el empresario Michael Polansky
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/espectaculos/musica/2020/02/05/lady-gaga-presenta-a-su-nuevo-novio-el-empresario-michael-polansky/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/espectaculos/musica/2020/02/05/lady-gaga-presenta-a-su-nuevo-novio-el-empresario-michael-polansky/
</guid>
<dc:creator>EFE</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 13:22:56 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p><b>Lady Gaga</b> dio un concierto el sábado en Miami como parte de los actos por el <b>Super Bowl</b>, que se celebró el domingo en esta ciudad de Florida (EE.UU.). <b>Michael Polansky</b> es un empresario e inversor que se desempeña como el director ejecutivo de The Parker Foundation y del Parker Institute for Cancer Immunotherapy, dos organizaciones filantrópicas impulsadas por <b>Sean Parker</b>, fundador de Napster y expresidente de Facebook. </p><p>Lady Gaga <b>rompió en febrero de 2019 su relación y compromiso con Christian Carino</b>, un agente de talentos con quien salió desde 2017. El pasado verano, la prensa del corazón aseguró que la estrella del pop mantenía una relación sentimental con un ingeniero de sonido llamado Dan Horton. </p><p>La vida privada de Lady Gaga siempre ha sido un gran foco de interés para las revistas de famosos y celebridades, pero en los últimos tiempos ha aumentado esa atención debido a los rumores que situaban a la cantante junto a <b>Bradley Cooper</b>, con quien triunfó en la cinta “<b>A Star is Born</b>” (2018). </p><p>Cooper rompió su relación con la modelo <b>Irina Shayk </b>el pasado junio tras cuatro años juntos y una hija en común nacida en 2017. Que Lady Gaga y Cooper <b>se encontraran solteros</b> y sin ningún compromiso desató murmullos de todo tipo en la prensa del corazón, que especuló con que podrían estar juntos amparándose en la extraordinaria química que mostraron como los dos protagonistas de “A Star is Born”. </p><p>Esta película-musical, que supuso además el aplaudido debut como realizador de Cooper, le dio a Lady Gaga el Óscar a la mejor canción por “<b>Shallow</b>”. Además, Cooper y Lady Gaga fueron los grandes protagonistas de la última edición de los Óscar, más allá del palmarés, gracias a una apabullante e intensa interpretación de “Shallow” a dos voces que cautivó sin discusión al público de la gala más importante del cine.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
Financiamiento Político: con aprobación de proyecto “empeoraron la ley vigente”, dice Rasmussen
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/730am/a-la-gran-730/2020/02/05/financiamiento-politico-con-aprobacion-de-proyecto-empeoraron-la-ley-vigente-dice-rasmussen/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/730am/a-la-gran-730/2020/02/05/financiamiento-politico-con-aprobacion-de-proyecto-empeoraron-la-ley-vigente-dice-rasmussen/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 13:22:15 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p><iframe allow="autoplay" frameborder="no" height="166" scrolling="no" src="https://w.soundcloud.com/player/?url=https%3A//api.soundcloud.com/tracks/755434327&amp;color=%23ff5500&amp;auto_play=false&amp;hide_related=false&amp;show_comments=true&amp;show_user=true&amp;show_reposts=false&amp;show_teaser=true" width="100%"></iframe></p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
Ponerle más requisitos al candidato no significa sanear el sistema, argumenta Villamayor
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/nacionales/2020/02/05/ponerle-mas-requisitos-al-candidato-no-significa-sanear-el-sistema-argumenta-villamayor/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/nacionales/2020/02/05/ponerle-mas-requisitos-al-candidato-no-significa-sanear-el-sistema-argumenta-villamayor/
</guid>
<dc:creator>ABC COLOR</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 13:09:49 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>“Ponerle más requisitos al sistema electoral, al candidato, no significa sanear el sistema. Si un parlamentario quiere, basta con que me envíe una nota y yo me voy a encargar de gestionar cooperaciones internacionales, con expertos antilavados, para que sean ellos los que hagan una ley antilavado”, manifestó Villamayor.</p><p>Lea más: <a href="https://www.abc.com.py/edicion-impresa/politica/2020/02/05/colorados-descuartizan-proyecto-de-ley-de-trazabilidad-del-dinero-sucio/#" target="_blank">Colorados descuartizan proyecto de ley de trazabilidad del dinero sucio</a></p><p>“No hay que mezclar esto con cambiar el sistema electoral ni otorgar atribuciones extraoficiales al TSJE, que son cosas diferentes. Eso es lo que yo planteé en algún momento, no sé qué fue lo que pasó ayer”, alegó.</p><p>Dijo también que él está de acuerdo con el control del lavado del dinero sucio, pero que para la elaboración de esta ley a “nadie” le importó su opinión. “A nadie le importó lo que yo pensaba en este tema. Si a nadie le importa la opinión de los que tienen experiencia en algunos temas, entonces es posible que se se cometan errores que la experiencia podría ayudar a corregir. Pero de todos modos, estoy dispuesto a colaborar desde el punto de vista del lavado y creo que en eso cuento con Arregui y todo el equipo del Poder Ejecutivo para diseñar la norma que sea necesaria".</p><p>Lea más: <a href="https://www.abc.com.py/nacionales/2020/02/05/romero-roa-aclara-que-voto-a-favor-de-la-trazabilidad-del-dinero-sucio/" target="_blank">Romero Roa aclara que votó a favor de la trazabilidad del dinero sucio</a></p><p>Villamayor sostuvo que este podía ser un excelente proyecto si se convocaba a todos los actores a hacer el trabajo “en tiempo oportuno y no a las apuradas. Yo no creo que nuestra posición frente a un proyecto de ley tenga que determinar que el que no esta de acuerdo es automáticamente narcotraficante”.</p><p>“Creo que el mecanismo electoral que estaba establecido en el proyecto original no se compadece con el sistema electoral paraguayo ni con el sistema democrático. No hay país en el mundo que aplique eso”, sostuvo.</p><p>Lea más: <a href="https://www.abc.com.py/nacionales/2020/02/04/aprobacion-con-piolita-del-proyecto-de-control-de-dinero-sucio-en-campanas/" target="_blank">Aprobación “con piolita” del proyecto de control de dinero “sucio” en campañas</a></p><p>Afirmó que el Gobierno está de acuerdo con la investigación y el control del lavado de dinero. “Hemos quitado 21 leyes contra el lavado. Ningún gobierno en la historia del Paraguay sacó tantas leyes contra el lavado de dinero como este. Si tenemos que controlar el flujo de dinero, hagamos la ley 22. Me basta que un parlamentario me sugiera; yo voy a pedir colaboración internacional de organismos encargados de control de lavado para que vengan a cooperar con la elaboración de la norma que controla el flujo de dinero en campañas electorales”, afirmó.</p><p><iframe allow="autoplay" frameborder="no" height="166" scrolling="no" src="https://w.soundcloud.com/player/?url=https%3A//api.soundcloud.com/tracks/755398627&amp;color=%23ff5500&amp;auto_play=false&amp;hide_related=false&amp;show_comments=true&amp;show_user=true&amp;show_reposts=false&amp;show_teaser=true" width="100%"></iframe></p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
Óscar 2020: poca diversidad, grandes ausencias y alguna sorpresa
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/espectaculos/cine-y-tv/2020/02/05/oscar-2020-poca-diversidad-grandes-ausencias-y-alguna-sorpresa/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/espectaculos/cine-y-tv/2020/02/05/oscar-2020-poca-diversidad-grandes-ausencias-y-alguna-sorpresa/
</guid>
<dc:creator>EFE</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 13:08:23 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>Por segundo año consecutivo la ceremonia de los <b>Óscar no tendrá maestro de ceremonias</b>, una fórmula que funcionó en 2019 por lo que la Academia de Hollywood ha decidido repetirla. Para compensar, la lista de estrellas que entregarán premios es inmensa: <b>Penélope Cruz</b>, <b>Olivia Colman</b>, <b>Rami Malek</b>, <b>Gal Gadot</b>, Lin-Manuel Miranda, Timothée Chalamet, Diane Keaton, Keanu Reeves... </p><p><b>No hay mujeres entre los nominados a mejor dirección</b>. Se echa en falta a Greta Gerwig, por su trabajo en “Little Women” o a Lulu Wang, por “The Farewell”. No debería sorprender esta ausencia en una categoría que únicamente una vez ha sido ganada por una mujer, Kathryn Bigelow por “En tierra hostil” en 2009 y que cuenta con cinco féminas nominadas en toda la historia de los premios. </p><p><b>Solo hay una intérprete de color entre los 20 nominados en las categorías de actuación</b>. Es Cynthia Erivo, candidata al Óscar a mejor actriz por su trabajo en “Harriet” y favorita de la <a href="http://categoría.Si" target="_blank">categoría. Si</a> lo gana, se convertiría en la segunda actriz negra en conseguirlo, tras <b>Halle Berry</b>, vencedora en 2002 por “Monster’s Ball”. </p><p>Entre los <b>ninguneos más sonados de esta 92 edición</b>, además del de Gerwig, hay que destacar el de <b>Jennifer López</b>. Se daba por hecho que entre las cinco nominadas a mejor actriz estaría la neoyorquina por su trabajo en “Hustlers”, pero no entró. Como tampoco<b> Beyoncé</b> con su tema “Spirit” para “The Lion King”. Dos presencias que hubieran animado mucho la alfombra roja de los Óscar. </p><p>Una categoría que contiene a la vez una <b>gran sorpresa y una gran ausencia es la de animación</b>. Todo el mundo daba por supuesto que “Frozen 2” lucharía por repetir el Óscar que se llevó en 2014. Pero en su lugar está una película que ha llamado mucho la atención desde Netflix, la española “<b>Klaus</b>”, un delicioso filme deudor de Disney, donde su director, Sergio Pablos, trabajó durante años. </p><p>La 92 edición de los Óscar ha supuesto el <b>regreso de nombres míticos del cine</b> que llevaban años sin ver reconocidos sus <a href="http://trabajos.Es" target="_blank">trabajos. Es</a> el caso de <b>Al Pacino</b>, nominado por su primera película con <b>Martin Scorsese</b> (“<b>The Irishman</b>”) y que no era candidato al Óscar desde que lo ganó, como secundario, en 1993, por “Scent of a Woman”. <b>Anthony Hopkins</b> estaba ausente desde 1998; <b>Tom Hanks</b> desde 2001 -cuando con “Cast Away” perdió sorpresivamente frente al Gladiator de Russel Crowe- y Renée Zellwegger, la gran favorita por su “Judy”, la última vez que optó a un premio fue en 2004 y se lo llevó, por “Cold Mountain”. </p><p>Parece poco probable por el dominio de “<b>Parasite</b>”, pero este año se podría repetir una mítica escena de los Óscar de hace ya 20 años. En aquel 2000 Penélope Cruz no podía contener la emoción al descubrir el nombre de Almodóvar como ganador del premio a mejor película extranjera por “Todo sobre mi madre”. ¡Pedrooooo!, gritó con alegría la actriz, que este año volverá a entregar la estatuilla de esta categoría aunque seguramente tendrá que pronunciar el nombre de <b>Bong Joon-Ho</b>. </p><p>Además de cine, la <b>ceremonia estará llena de música</b>. Entre los artistas ya anunciados, <b>Billie Eilish</b>, que cantará el tema central del nuevo filme de <b>James Bond</b>, “No time to die”; <b>Elton John</b>, que interpretará la canción por la que está nominado, “I’m gonna love me again”, de “Rocketman”, o Cynthia Erivo con su “Stand up”. </p><p>Un dato curioso de los Óscar: para unos premios que se consideran los más importantes del mundo en lo que a cine se refiere, las <b>personas con derecho a voto son ciertamente pocas, exactamente 8.469</b>, según los datos de la Academia de Hollywood. </p><p>Y más curiosidades: la <b>ceremonia se retransmitirá en 225 países</b>; se entregarán premios en 24 categorías; hay 1.104 medios de comunicación acreditados; la estatuilla mide 34,2 centímetros de altura y pesa 3,8 kilos; el Dolby Theater tiene capacidad para 3.300 personas y la <b>alfombra roja se extiende 274 metros</b>. </p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
Trump se apresta a recibir absolución en juicio político que no le hizo mella
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/internacionales/2020/02/05/trump-se-apresta-a-recibir-absolucion-en-juicio-politico-que-no-le-hizo-mella/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/internacionales/2020/02/05/trump-se-apresta-a-recibir-absolucion-en-juicio-politico-que-no-le-hizo-mella/
</guid>
<dc:creator>AFP</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 13:02:08 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>La Cámara de Representantes de mayoría demócrata sometió a Trump al juicio político tras acusarlo de abuso de poder y obstrucción del Congreso en diciembre por pedir a Ucrania que investigara a su rival político Joe Biden y congelara una ayuda militar crucial para ese país en conflicto.</p><p>Pero lejos de forzar su renuncia, como ocurrió con Richard Nixon en 1974, Trump espera ser absuelto por la mayoría republicana del Senado. Si bien el cierre del juicio político no significa el fin de las investigaciones de los demócratas contra el mandatario, otorga a Trump impulso en su carrera por la reelección tras un tumultuoso primer mandato. Pese a que nunca tuvo cotas de aprobación superiores al 50% durante su presidencia, Trump registró su mejor guarismo en víspera del veredicto: 49%, según Gallup.</p><p>Con una leal base en el ala derecha que frecuentemente atiborra sus actos públicos a lo largo del país, el presidente está convencido de que tiene la fuerza suficiente para volver a ganar. A ello se suma el pasto que le dio el fiasco de la primaria del fracturado Partido Demócrata en Iowa el lunes, en el inicio de la carrera por la Casa Blanca, de las que todavía no hay resultados oficiales finales debido a fallas técnicas.</p><p>Grieta política</p><p>La profunda división política del país fue patente la noche del martes en ocasión del discurso anual sobre el estado de la Unión del mandatario en el Congreso, en el que nunca mencionó al juicio político aunque su sombra flotaba en el hemiciclo. Tras una alocución de una hora y 18 minutos en la que Trump alardeó sobre el desempeño de su gobierno y proclamó “el gran regreso” de Estados Unidos, la presidenta de la Cámara de Representantes, la demócrata Nancy Pelosi, rompió su copia del discurso.</p><p><b>Lea más:</b><a href="https://www.abc.com.py/internacionales/2020/02/05/pelosi-rompio-el-discurso-de-trump-ante-el-congreso/" target="_blank"><b> Pelosi rompió el discurso de Trump ante el Congreso</b></a></p><p>El evento no había comenzado con menor hostilidad: cuando Trump ingresó al hemiciclo se negó a estrechar la mano extendida de Pelosi, que quedó suspendida en el aire. Los demócratas a menudo abuchearon el discurso e incluso varios se levantaron y se fueron. </p><img alt="Esta combinación de fotos muestra a Nancy Pelosi extendiéndole la mano al presidente Donald Trump, quien la ignora y se niega a devolver el saludo." height="3200" src="https://www.abc.com.py/resizer/EOZXhv1itxedBQ4Nxih6gUxWnjg=/arc-anglerfish-arc2-prod-abccolor.s3.amazonaws.com/public/4RY6LYUGKJEWREKZ3X2Y6CZUBQ.JPG" width="4200"/><br/><caption>Esta combinación de fotos muestra a Nancy Pelosi extendiéndole la mano al presidente Donald Trump, quien la ignora y se niega a devolver el saludo. (OLIVIER DOULIERY/)</caption><p>En la misma Cámara de Representantes que lo sometió al impeachment, Trump abordó todos los temas de la campaña: su “poderoso muro” contra la inmigración desde México, su intención de prohibir el “aborto tardío” , y las acusaciones contra los candidatos demócratas que según él propician “una toma socialista de nuestro sistema de salud”.</p><p>Pero sobre todo subrayó “el gran éxito económico” de Estados Unidos. "Nuestra estrategia ha funcionado”, dijo, en alusión a los acuerdos comerciales con China, y con México y Canadá. Al defender su política exterior, Venezuela cobró protagonismo.</p><p>Trump invitó al líder opositor venezolano <b>Juan Guaidó</b>, reconocido como presidente interino por unas 60 naciones, y al exjefe policial venezolano Iván Simonovis, quien fue acogido por Estados Unidos el año pasado luego de huir de su país tras pasar 15 años preso. Y también vaticinó el fin de la “tiranía” de Nicolás Maduro. El presidente pasó por alto su confrontación con Irán y su polémico plan de paz israelo-palestino, antes de reafirmar su intención de “regresar a casa” a los soldados estadounidenses en Afganistán. “No es nuestra función ser la agencia de seguridad de otros países”, dijo.</p><p>Y en un guiño a sus bases, anunció la entrega de la “Medalla de la Libertad” al locutor de radio conservador Rush Limbaugh, que acaba de revelar que sufre de cáncer de pulmón, la cual le fue entregada en medio de aplausos por la primera dama. En un hecho que recuerda su pasado como estrella de la telerrealidad, Trump señaló a una mujer en la audiencia cuyo esposo militar había sido desplegado en el extranjero durante varios meses, y le dijo que le tenía “una sorpresa muy especial”. En ese momento, el marido, vestido de uniforme, empieza a bajar las escaleras del recinto para un encuentro lleno de lágrimas y emoción transmitido en vivo por la televisión en horario estelar.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>La primera vez en el Monumental</title>
<link>
https://www.abc.com.py/deportes/futbol/cerro-porteno/2020/02/05/la-primera-en-el-monumental/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/deportes/futbol/cerro-porteno/2020/02/05/la-primera-en-el-monumental/
</guid>
<dc:creator>ABC COLOR</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 12:54:31 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>Cerro Porteño mide al Universitario de Perú 20 años después. El Ciclón debuta en la Copa Libertadores y visita a la “U” en el juego de ida de la Fase 2. En el historial, será el cuarto choque entre el Ciclón y el Crema en el certamen internacional: los anteriores fueron en 1973, 1991 y 2000. Todos los cruces se jugaron en el Nacional de Lima y esta será la primera vez en el Monumental, donde Flamengo conquistó la edición 2019 del torneo.</p><img alt="El Monumental de Lima,estadio que recibió la primera Final Única de la Copa Libertadores en 2019." height="1154" src="https://www.abc.com.py/resizer/zMaBVuC-od-NuacXf9UN4Dd2_SA=/arc-anglerfish-arc2-prod-abccolor.s3.amazonaws.com/public/4P7PGEOPKVD45CUO5V7WWX2F44.JPG" width="1906"/><br/><caption>El Monumental de Lima,estadio que recibió la primera Final Única de la Copa Libertadores en 2019.</caption><p>En el último antecedente, en el 2000, Cerro y Universitario compartieron el Grupo 5 de la Copa Libertadores y el primer duelo fue en la capital peruana. El 2 de marzo, casi un mes después del triunfo del Ciclón 1-0 sobre Junior en Asunción y la derrota de la “U” 0-3 contra San Lorenzo en Buenos Aires, los peruanos superaron a los paraguayos por la mínima diferencia: Gustavo Grondona anotó el único gol del partido.</p><img alt="Cerro Porteño, Universitario, Copa Libertadores 2000." height="1095" src="https://www.abc.com.py/resizer/oEjUfWvQZt0-ZkoSNSeyx9aKDSM=/arc-anglerfish-arc2-prod-abccolor.s3.amazonaws.com/public/HRHYFKDRDNA3NOXAMYWJ7V5ZZE.JPG" width="1428"/><br/><caption>Cerro Porteño, Universitario, Copa Libertadores 2000.</caption><p>Al termino de la llave, en la que el Azulgrana goleó 3-0 al Crema en el Defensores del Chaco, Cerro clasificó a los octavos de final como segundo, mientras que Universitario quedó ultimo, con 4 puntos, y se despidió del campeonato. En las presentaciones anteriores, en 1973 y 1991, en tierras incaicas, los guaraníes lograron un triunfo (3-0 en 1973) y un empate (1-1 en 1991)</p><p>Los cruces de Cerro Porteño contra Universitario de Perú</p><p><b>Copa Libertadores 1973 </b></p><p>Universitario 0-2 Cerro Porteño</p><p>Cerro Porteño 1-0 Universitario</p><p><b>Copa Libertadores 1991</b></p><p>Universitario 1-1 Cerro Porteño</p><p>Cerro Porteño 0-0 Universitario</p><p><b>Copa Libertadores 2000 </b></p><p>Universitario 1-0 Cerro Porteño</p><p>Cerro Porteño 3-0 Universitario.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
Hay principio de acuerdo para no subir los precios de las naftas por reforma fiscal
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/nacionales/2020/02/05/hay-principio-de-acuerdo-para-no-subir-los-precios-de-las-naftas-por-reforma-fiscal/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/nacionales/2020/02/05/hay-principio-de-acuerdo-para-no-subir-los-precios-de-las-naftas-por-reforma-fiscal/
</guid>
<dc:creator>ABC COLOR</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 12:52:03 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>Parra conversó este miércoles con radio ABC Cardinal y dijo que la intención de las distribuidoras y del Gobierno es que estos nuevos impuestos a la importación de combustibles no afecten el bolsillo del ciudadano.</p><p>Es por ello que tanto la Subsecretaría de Estado de Tributación como las importadoras y distribuidoras están intentando llegar a acuerdos para segmentar los nuevos impuestos y que estos no afecten al precio final de los carburantes.</p><p><iframe allow="autoplay" frameborder="no" height="166" scrolling="no" src="https://w.soundcloud.com/player/?url=https%3A//api.soundcloud.com/tracks/755418868&amp;color=%23ff5500&amp;auto_play=false&amp;hide_related=false&amp;show_comments=true&amp;show_user=true&amp;show_reposts=false&amp;show_teaser=true" width="100%"></iframe> </p><p>Lea más: <a href="https://www.abc.com.py/nacionales/2020/02/05/nueva-ley-tributaria-precio-del-diesel-no-va-a-subir-en-2020-la-nafta-sigue-en-duda/" target="_blank"><b>Nueva ley tributaria: precio del diésel no va a subir en 2020; la nafta sigue en duda</b></a></p><p>En ese sentido, la SET ya informó que el diésel no sufrirá un incremento por los nuevos impuestos, al menos durante 2020, aunque está claro que las modificaciones pueden hacerse en base a lo que dictaminen las distribuidoras, ya que el precio del combustible puede ser fijado por cada empresa.</p><p>“Existe un compromiso y un entendimiento de que (los nuevos impuestos de la ley de tributación) no deben impactar negativamente en los precios. Es cuestión de encontrar las formas de aplicar estos impuestos para que sea fácil y que el Estado pueda recaudar lo que sea necesario sin afectar el precio de los combustibles”, sostuvo Parra.</p><p>Las distribuidoras tienen previsto reunirse con representantes de la SET este lunes, adelantó el viceministro Óscar Orúe hoy. Queda por resolver el caso de las naftas, tras llegarse al acuerdo en torno al diésel.</p><p>Lea más: <a href="https://www.abc.com.py/edicion-impresa/economia/2020/02/05/anuncian-que-no-habra-aumento-de-precio-del-diesel-por-reforma-fiscal/" target="_blank"><b>Anuncian que no habrá aumento de precio del diésel por reforma fiscal</b></a></p><p>Sobre el gasoil, Parra contó que el acuerdo al que se llegó implica que cada tipo de diésel —el 1 y el 3— tribute de acuerdo a su volumen de venta trimestral. “Cada empresa va a tributar por lo que comercialice (...) El impuesto no está determinado por las empresas, sino por el volumen que tributen las empresas, cuánto vendió de tipo I y cuánto vendió de tipo III”, concluyó.</p><p>Ayer, el viceministro de Comercio, Pedro Mancuello, explicó que a través de técnicos del Instituto Nacional de Tecnología, Normalización y Metrología (INTN) y de la Subsecretaría de Tributación (SET), el Gobierno controlará la calidad del combustible diésel (tipo I y III), que corresponden al premium y al común, respectivamente, con el volumen de importación y cantidad comercializada, a fin de constatar que la calidad sea acorde con la ofertada y según lo adquirido para su venta.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
El último equipo paraguayo que ganó en el Monumental de Lima
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/deportes/futbol/cerro-porteno/2020/01/29/la-ultima-victoria-monumental/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/deportes/futbol/cerro-porteno/2020/01/29/la-ultima-victoria-monumental/
</guid>
<dc:creator>ABC COLOR</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 12:50:54 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p><a href="https://www.abc.com.py/deportes/futbol/cerro-porteno/2020/02/05/cerro-busca-la-ventaja-en-lima/" target="_blank">Cerro Porteño visita a Universitario en la Fase 2 de la Copa Libertadores 2020</a>. El Ciclón jugará por <a href="https://www.abc.com.py/deportes/futbol/cerro-porteno/2020/02/05/la-primera-en-el-monumental/" target="_blank">primera vez en el Monumental de Lima</a>. En el historial de equipos paraguayos en la casa del Crema, el último antecedente es alentador para los dirigidos por Francisco Arce. Hace tres años, el Deportivo Capiatá jugó en la capital peruana y vivió una histórica noche en el certamen continental.</p><img alt="El Monumental de Lima, estadio que recibió la primera final única de la Copa Libertadores, en 2019." height="1154" src="https://www.abc.com.py/resizer/zMaBVuC-od-NuacXf9UN4Dd2_SA=/arc-anglerfish-arc2-prod-abccolor.s3.amazonaws.com/public/4P7PGEOPKVD45CUO5V7WWX2F44.JPG" width="1906"/><br/><caption>El Monumental de Lima, estadio que recibió la primera final única de la Copa Libertadores, en 2019.</caption><p>Dirigido por Diego Gavilán, el Escobero disputó la Libertadores 2017 desde la Fase 1. En la primera ronda, el Auriazul eliminó al Deportivo Táchira después de ganar 1-0 de local y empatar sin goles de visitante. En la Fase 2, Capiatá midió a Universitario, y el resultado del primer partido dejó prácticamente al equipo guaraní fuera de la fase 3 del campeonato. El 2 de febrero, en el Erico Galeano, el conjunto peruano ganó 3-1.</p><img alt="Los jugadores del Deportivo Capiatá dejaban el campo después de la derrota contra Universitario por la Copa Libertadores 2017." height="3128" src="https://www.abc.com.py/resizer/gB3-69VAMogn1oIjaLYw8tl4K2g=/arc-anglerfish-arc2-prod-abccolor.s3.amazonaws.com/public/SJZIEQKPMJF3PM5JQHQ2FQ5UFY.JPG" width="4304"/><br/><caption>Los jugadores del Deportivo Capiatá dejaban el campo después de la derrota contra Universitario por la Copa Libertadores 2017. (Claudio Ocampo/)</caption><p>A pesar de la diferencia y la obligación de golear en la revancha, los capiateños, que en 2014 habían logrado una hazaña internacional al superar 1-0 a Boca Juniors en la Bombonera, viajaron a Lima con el sueño de escribir otra página dorada en la historia del club. El 9 de febrero, contra todo pronóstico, Capiatá logró el resultado que necesitaba para clasificar: 3-0. Sí, ¡3-0! Doblete de Roberto Gamarra y uno de Dionisio Pérez para el pase a la fase 3.</p><img alt="Los jugadores del Deportivo Capiatá festejan un gol contra Universitario en Lima." height="2571" src="https://www.abc.com.py/resizer/9Inumnz0W7slf8IwiBGSQmk2F1U=/arc-anglerfish-arc2-prod-abccolor.s3.amazonaws.com/public/XCTP7WM46FDZNLWYYNF4D2UOIM.JPG" width="3897"/><br/><caption>Los jugadores del Deportivo Capiatá festejan un gol contra Universitario en Lima. (CRIS BOURONCLE/)</caption><p>Posteriormente, el Escobero enfrentó a Athlético Paranaense de Brasil, igualó 3-3 en el Arena da Baixada con un doblete de Néstor González y uno gol de Gustavo Noguera, pero quedó fuera de la competencia al perder de local 1-0 en el Erico Galeano.</p><iframe allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen="" frameborder="0" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/7AZVFewX7fU?feature=oembed" width="480"></iframe>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Zumba en el paseo Caballero de Bo. Obrero</title>
<link>
https://www.abc.com.py/tv/abc-noticias/2020/02/05/zumba-en-el-paseo-caballero-de-bo-obrero/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/tv/abc-noticias/2020/02/05/zumba-en-el-paseo-caballero-de-bo-obrero/
</guid>
<dc:creator>ABC TV</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 12:45:50 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded/>
</item>
<item>
<title>
Astrónomos analizan una lejana “star wars” para comprender cómo morirá el Sol
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/ciencia/2020/02/05/astronomos-analizan-una-lejana-star-wars-para-comprender-como-morira-el-sol/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/ciencia/2020/02/05/astronomos-analizan-una-lejana-star-wars-para-comprender-como-morira-el-sol/
</guid>
<dc:creator>EFE</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 12:45:03 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>Los científicos consiguieron detectar una nube de gas en el sistema estelar conocido como “HD101584”, resultado de esa particular “star wars” en la que estuvieron involucradas dos estrellas. Una de ellas creció tanto que envolvió a otra que, a su vez, giró en un movimiento en espiral hacia la primera, lo que provocó que le arrancara sus capas más externas.</p><p>Hans Olofsson, de la Universidad de Tecnología Chalmers, de Suecia, y director del estudio que utilizó las instalaciones del Observatorio ALMA (en el que participa el Observatorio Austral Europeo, ESO) , explicó que ese sistema estelar tiene características especiales.</p><p>Un “proceso mortal” donde una gigante roja engulle a su estrella vecina</p><p>“Este ‘proceso mortal’ terminó de manera prematura y dramática cuando una estrella compañera cercana y de baja masa, resultó engulllida por la gigante , dijo Olofsson en un comunicado del ESO, en el que aseguró que lo que pudieron analizar se puede comparar efectivamente a lo que se podría denominar como “ un combate estelar”.</p><p>El ESO recordó que “como los humanos, las estrellas cambian con la edad y al final mueren. Para el Sol y estrellas similares, ese cambio le lleva a una fase en la que, habiendo quemado todo el hidrógeno de su núcleo, se hincha hasta crear una estrella roja gigante, grande y brillante”. “Finalmente, el Sol que muere pierde sus capas externas y deja detrás su núcleo: una estrella caliente y densa denominada enana blanca”, agregó el observatorio.</p><p>Los científicos han podido utilizar las instalaciones de Atacama para comprender qué ocurrió: cuando la estrella mayor creció hasta convertirse en una gigante roja, pudo alcanzar un tamaño que le permitía engullir a la otra; esta comenzó a moverse en espiral hacia el núcleo de la mayor pero no colisionó contra él. La maniobra provocó la explosión de la mayor, lo que causó la dispersión de sus capas de gas y la exposición del núcleo. El equipo de científicos revela que la estructura compleja del gas en el sistema “HD101584” se debe al movimiento en espiral de la estrella menor, así como a los gases emitidos durante el proceso.</p><p>Gigantescas burbujas azuladas y rojizas</p><p>Se trató de un auténtico “golpe mortal”: los gases atravesaron el material que previamente había sido expulsado de la estrella mayor y formaron los anillos con la especie de gigantescas burbujas azuladas y rojizas que fueron detectadas por el observatorio. Desde el ESO explican que “un aspecto positivo de un combate estelar es que ayuda a los astrónomos a comprender mejor la evolución final de estrellas como el Sol” , y afirman: “actualmente podemos describir el proceso de muerte corriente de estrellas como el Sol, pero no por qué o exactamente cómo ocurre”. Quien lo dice es Sofia Ramstedt, de la Universidad de Uppsala (Suecia) , coautora del estudio: el sistema estelar “HD101584” nos da pistas importantes para resolver este rompecabezas ya que se encuentra en una breve fase transitoria entre estadios evolutivos que han sido estudiados mejor“.</p><p>Añade que ”con las imágenes en detalle del entorno del “HD101584” podemos establecer un vínculo entre la estrella gigante que era antes y el remanente estelar en el que pronto se convertirá“. La contribución del observatorio chileno ha sido esencial para ello pero los astrónomos ya sueñan con lo que podrán observar cuando se termine de construir el ELT (telescopio extremadamente grande).</p><p>”Dará información del ‘corazón’ del objeto“ , adelanta Olofsson, quien dice que el nuevo telescopio permitirá ver ”más de cerca“ esa particular ”star wars".</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
Petra Costa lleva Brasil a los Óscar: “Estamos sintiendo un trauma político”
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/espectaculos/cine-y-tv/2020/02/05/petra-costa-lleva-brasil-a-los-oscar-estamos-sintiendo-un-trauma-politico/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/espectaculos/cine-y-tv/2020/02/05/petra-costa-lleva-brasil-a-los-oscar-estamos-sintiendo-un-trauma-politico/
</guid>
<dc:creator>EFE</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 12:39:05 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>“Estamos sintiendo un<b> trauma político</b>. En Brasil diríamos que ‘estamos enfermos de Brasil’”, dijo a Efe sobre una cinta que radiografió las <b>amenazas antidemocráticas</b> que afectan al país suramericano y a muchos otros rincones del planeta. Este martes el presidente Bolsonaro criticó a Costa calificándola de “activista anti-Brasil” y la acusó de estar “<b>difamando la imagen del país en el exterior con una serie de ‘fake news</b>’“.</p><p>Pregunta: <b>¿Cómo estás viviendo la aventura de optar a un Óscar?</b></p><p>Respuesta: Es un gran honor, nunca lo imaginé. Todas las listas de <b>pronósticos nos habían dejado fuera</b>. Entonces, estábamos preparados para la derrota (risas). Fue una sorpresa muy linda y con un significado más importante este año porque somos la <b>única película latinoamericana</b> y porque Bolsonaro ha intentado acabar con el cine brasileño poniendo mucha censura, quitando fondos y atacando a muchos artistas y obras. Es un gran honor y una responsabilidad representar a mi país en este momento.</p><p> <b>Estuviste en el almuerzo de nominados de los Óscar. ¿Cómo fue esa experiencia?</b></p><p> Llevamos como invitada a <b>Sônia Guajajara</b>, que es una de las mayores líderes indígenas de Brasil (...). También hablé un poco con <b>Brad Pitt</b> de mi película. Y me habló mucho de una serie de Netflix que todavía no he visto que se llama ”Killer Ratings“, sobre un presentador de televisión brasileño. Me la recomendó y dijo también que verá nuestra cinta (sonríe).</p><p><b>”The Edge of Democracy“ se estrenó hace un año en Sundance y, desde entonces, ha recibido muchos aplausos y también algunas críticas.</b></p><p> En Sundance vimos cómo conectaba con el público de EE.UU., que siente que habla sobre lo que está pasando acá y que a través de ella pueden comprender mejor la política y la <b>fragilidad de la democracia</b>. Con el público brasileño, tenía mucho miedo sobre qué tipo de ataques íbamos a vivir, cómo reaccionarían las milicias de las redes sociales. Pero fue increíblemente bueno. <b>Muchos artistas apoyaron la película</b>, la empezaron a ”postear“ y empezó una conversación grandísima sobre política.</p><p>Había gente que decía: ”Yo no hablé con mi mejor amiga durante dos años por divergencias políticas y, después de ver esta cinta, pudimos reconectar finalmente y tener empatía por nuestras visiones“. La película ayudó a crear diálogo. Por ejemplo, <b>un congresista del partido de Bolsonaro dijo que le encantó</b>. Gente de derechas también conectó con la visión personal de la película porque todos estamos sintiendo un trauma político. En Brasil diríamos que ”<b>estamos enfermos de Brasil</b>“. Muchos psicólogos dicen que hay muchos casos de gente que llega al consultorio y solo habla de política.</p><p><b>El documental emplea tu voz en primera persona para narrar en paralelo tu vida y la evolución democrática de Brasil.</b></p><p> Vengo de películas muy personales e íntimas (...). Esta película va también sobre un trauma, pero no de perder a una persona sino de <b>perder a un país</b>, de perder el suelo donde creías que estabas pisando y que era la democracia. Me interesaba la relación de un ciudadano con su democracia.</p><p><b>Cuando recibiste la nominación, dijiste que era un triunfo ante ”la epidemia“ de la ultraderecha. ¿Por qué estamos viviendo un nuevo ascenso de la extrema derecha?</b></p><p>Creo que la semilla está en la crisis de 2008 y cómo EE.UU. y Europa decidieron tratarla. <b>La élite responsable de la crisis no la pagó</b> y quien la está pagando son los trabajadores, sobre todo los trabajadores de los países más pobres. Si los estados no fueron capaces de establecer mecanismos de control sobre las corporaciones, esto iba a pasar (...). Y esta <b>epidemia del fascismo</b> sirve al interés de muchas corporaciones que no quieren ser reguladas.</p><p><b>En el documental pintas una visión muy oscura y corrupta de Brasil. Ante eso, ¿cómo se pueden defender los ciudadanos?</b></p><p>En primer lugar, informándose de verdad. En Brasil lo más trágico era que hablaba con muchos trabajadores que decían que todos los políticos son lo mismo, que todos roban y que no iban a votar nunca más. Desde el ”impeachment", mucha gente ya no vota porque siente que su voto no representa nada. Pero tengo esperanza, sobre todo en la juventud. Por ejemplo, en este <b>movimiento joven contra la crisis climática</b>. Tenemos que ayudarles a crecer. </p><p><b>La película acaba poco antes de que Bolsonaro llegue al poder.</b> </p><p>Para mí fue uno de los <b>momentos más difíciles de mi vida</b>, una sensación de abismo. Y de mucho miedo, de qué va a pasar (...). Sentir que estamos propulsados cincuenta años para atrás da una sensación de pérdida, de vértigo. Pero ahora siento mucha más fuerza para imaginar transformaciones. La esperanza viene de ver a más gente reflexionando más profundamente sobre la política brasileña y mundial, entendiendo y comprendiendo cómo <b>la democracia es frágil</b> y todo lo que hay que hacer para protegerla. </p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
El día que Guaraní eliminó al Timão en el Arena Corinthians
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/deportes/futbol/guarani/2020/02/05/el-dia-que-guarani-elimino-al-corinthians/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/deportes/futbol/guarani/2020/02/05/el-dia-que-guarani-elimino-al-corinthians/
</guid>
<dc:creator>ABC COLOR</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 12:31:19 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>La Copa Libertadores tiene varias páginas históricas y una de ellas corresponde a Guaraní. La edición 2015 del certamen continental será inolvidable para el Aborigen, que camino a las semifinales eliminó a campeones de América como Racing y Corinthians, <a href="https://www.abc.com.py/deportes/futbol/guarani/2020/02/05/guarani-recibe-a-un-viejo-conocido/" target="_blank">el rival que tiene este miércoles en la ida de la Fase 2 (a las 21:30, en la Nueva Olla).</a></p><img alt="" height="782" src="https://www.abc.com.py/resizer/q0zs-tLxM55sxaDsl1aY8Gk7YM8=/arc-anglerfish-arc2-prod-abccolor.s3.amazonaws.com/public/YYWELXM7BVDT5OL4HW25PN62XQ.jpg" width="1196"/><p>“Gracias a Dios. Necesitábamos un juego no tan complicado. No es un equipo brasilero, no es un gran club de Argentina”, había manifestado Sérgio Janikian, directivo brasileño, a <i>Fox Sports Brasil</i> a poco del partido Guaraní-Corinthians en el Defensores del Chaco. Noventa minutos después, de aquel 6 de mayo, el Indio daba el golpe y superaba 2-0 al Tim<i>ão</i> en la ida de los octavos de final.</p><iframe allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen="" frameborder="0" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/a1-JlkS4jlo?feature=oembed" width="480"></iframe><p>La serie no estaba resuelta, pero el equipo que por entonces dirigía Fernando Jubero iba al Arena Corinthians para sentenciar la llave. El local presionó, atacó, insistió por suelo y aire, pero encontró un Alfredo Aguilar impenetrable y, sobre el final, vio cómo Guaraní daba el batacazo: 91 minutos y Fernando Fernández definía a gol ante Cássio para el 1-0 en el mismisimo Itaquerão.</p><img alt="" height="1221" src="https://www.abc.com.py/resizer/4fDSb-AIJFgkvh_sFLih7yMP5hw=/arc-anglerfish-arc2-prod-abccolor.s3.amazonaws.com/public/XW6OIFEGVBCNFMT36XQAZUAFPM.jpg" width="1600"/><p>El Aborigen clasificó a cuartos con un global 3-0 y repitió la hazaña contra Racing de Avellaneda. Pero en las serie de los cuatro mejores, los paraguayos cayeron ante River Plate, que luego conquistó el título en el Monumental contra Tigres de México.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
“Hay un compromiso de que impuestos no deben impactar en precios del combustible”, afirman desde Dicapar
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/730am/a-la-gran-730/2020/02/05/hay-un-compromiso-de-que-impuestos-no-deben-impactar-en-precios-del-combustible-afirman-desde-dicapar/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/730am/a-la-gran-730/2020/02/05/hay-un-compromiso-de-que-impuestos-no-deben-impactar-en-precios-del-combustible-afirman-desde-dicapar/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 12:21:12 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p><iframe allow="autoplay" frameborder="no" height="166" scrolling="no" src="https://w.soundcloud.com/player/?url=https%3A//api.soundcloud.com/tracks/755418868&amp;color=%23ff5500&amp;auto_play=false&amp;hide_related=false&amp;show_comments=true&amp;show_user=true&amp;show_reposts=false&amp;show_teaser=true" width="100%"></iframe></p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
Los Óscar cierran su votación después de una pequeña polémica en Twitter
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/espectaculos/2020/02/05/los-oscar-cierran-su-votacion-despues-de-una-pequena-polemica-en-twitter/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/espectaculos/2020/02/05/los-oscar-cierran-su-votacion-despues-de-una-pequena-polemica-en-twitter/
</guid>
<dc:creator>EFE</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 12:10:57 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>El perfil de la <b>Academia de Hollywood</b> en Twitter, que cuenta con <b>3,4 millones de seguidores</b>, animó el lunes a que los tuiteros compartieran en esa red social sus candidatos preferidos para la gala que se celebrará el domingo. </p><p>Para ello presentaron la “<b>Oscars Prediction Experience</b>”, una sencilla aplicación que permitía a los tuiteros rellenar su papeleta de votación y compartirla en la red social. Sin embargo, la cuenta de la Academia publicó el lunes al menos un tuit con una lista de favoritos para los <b>Óscar</b> sin ningún mensaje acompañándolo a excepción del título “Mis predicciones para los Óscar”, por lo que se podía interpretar como la relación de candidatos que la institución apoyaba para la ceremonia. </p><p>El medio especializado Deadline hizo una captura de pantalla de uno de esos tuits, antes de que la Academia lo borrara, y en el que “<b>Parasite</b>” aparecía como mejor película, <b>Sam Mendes</b> (“1917”) como mejor director, <b>Joaquin Phoenix</b> (“Joker”) como mejor actor y Renée Zellweger (“Judy”) como mejor actriz. </p><p>Ese mensaje <b>provocó cierta controversia </b>en Twitter, por lo que la organización publicó otro mensaje para aclarar la situación. “Invitamos a los fans en Twitter a hacer y compartir sus predicciones para los Óscar. ¡Un montón de ustedes lo han hecho! Un pequeño problema en Twitter hizo que algunas de sus predicciones pareciera que venían de nuestra cuenta. No lo eran. <b>Este error ha sido resuelto</b>. Revelaremos nuestras elecciones el domingo”, dijo ese mensaje. </p><p>Aunque alguien se empeñara en ver ahí una señal de los ganadores reales de los Óscar y un enorme fallo de la organización al <b>revelarlos de antemano</b>, lo cierto es que la votación entre los académicos no se cierra sino hasta este martes a las 17.00 horas de Los Ángeles (1.00 GMT del miércoles) , por lo que es <b>imposible que el lunes se supieran los nombres de los vencedores</b>. </p><p>Lo que sí anunció oficialmente la Academia hoy es que la cantante y actriz Janelle Monáe tendrá una actuación especial en la gala del domingo. “<b>Joker</b>”, con once candidaturas, parte como favorita para una ceremonia que se celebrará en el Dolby Theatre de Los Ángeles con otras aspirantes destacadas como “<b>The Irishman</b>”, “Once Upon a Time... in Hollywood” y “<b>1917</b>”, todas ellas con diez nominaciones por cabeza. </p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Limpian escuelas para la vuelta a clases </title>
<link>
https://www.abc.com.py/este/2020/02/05/limpian-escuelas-para-la-vuelta-a-clases/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/este/2020/02/05/limpian-escuelas-para-la-vuelta-a-clases/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 12:05:16 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>Ayer, cuadrillas de trabajadores se dividieron las tareas y visitaron las escuelas Santa Librada, Adela Speratti y Virgen de Fátima, aprovechando la ausencia de los alumnos por el periodo de vacaciones que se encuentra en sus últimos días. Los patios de las instituciones estaban repletos de yuyales, por lo que se procedió al corte y la limpieza, a fin de ponerlos en condiciones para el regreso de los niños a clases.</p><p>Los trabajos proseguirán esta semana en otras instituciones.</p><p>A nivel departamental se insiste en mantener el ambiente limpio, libre de todo tipo de residuos, ya sean predios privados o públicos, para evitar la propagación de criaderos del mosquito transmisor del dengue.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
Escudada por prejuicios, la violencia daña sin distinguir géneros
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/periodismo-joven/2020/02/05/escudada-por-prejuicios-la-violencia-dana-sin-distinguir-generos/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/periodismo-joven/2020/02/05/escudada-por-prejuicios-la-violencia-dana-sin-distinguir-generos/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 12:00:52 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>Múltiples focos se ciernen sobre un escenario desestructurado, con artistas de segunda que no leyeron muy bien el libreto y están arruinando la actuación entera. Esos reflectores incandescentes son los ojos prejuiciosos que juzgan la trama y la escenografía representa el ambiente condicionado para cada persona.</p><p>Asimismo, los artistas ejemplifican a la gente en general, quienes juegan con roles preestablecidos, interpretando el papel de la victima y el victimario. No obstante, cuando los personajes se invierten, la situación no es iluminada por los mismos reflectores incandescentes.</p><p>Hace días, cayó el telón de esa escenografía, dando lugar a una obra completamente inesperada con roles “invertidos”, cuando el periódico británico Daily Mail dio a conocer audios en los que Amber Head, la exesposa del actor estadounidense Johnny Depp, abusaba física y psicológicamente de él. La historia toma una transformación impensable cuando Head, de ser la víctima, pasó a ser la victimaria.</p><p>En 2016, Amber Head pidió una orden de alejamiento contra Johnny Depp por violencia doméstica y solicitó la suma de 7 millones de dólares para retirar dicha petición. Finalmente, tras largos meses de disputa, el actor presentó una demanda por difamación contra su exesposa, mostrando una serie de audios como prueba de su sufrimiento en manos de Amber, con el fin de desmentir las ideas creadas en torno a su persona.</p><p>De este modo, la violencia deja al descubierto dos rostros con los que se presenta ante sus víctimas, revelando que no existen excepciones en nuestra realidad. Varias personas pueden verse unidas por el mismo sufrimiento, solo que algunas son silenciadas por una gran oleada de prejuicios.</p><p>Por otro lado, en 2018, una paraguaya fue denunciada en España por maltratar física y psicológicamente a su esposo, además de estafarlo. Generando una opinión completamente absurda, se cree que el hombre está exento de cualquier forma de violencia por parte de una mujer porque la misma es más “débil”, mientras los casos de agresiones pueden mostrarnos otra verdad.</p><p>La violencia contra la mujer es un hecho innegable pero, así también, dicha realidad puede transmutar en otros tipos de agresiones dirigidas al género masculino. Ser parte del grupo femenino no implica ser incapaz de actuar como victimaria; por ello, es indiscutible que los hombres también pueden ser víctimas, a pesar de que los prejuicios nieguen esta situación.</p><p><b>Por Macarena Duarte (17 años)</b></p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Detuvieron a narco brasileño en Capitán Bado</title>
<link>
https://www.abc.com.py/tv/abc-noticias/2020/02/05/detuvieron-a-narco-brasileno-en-capitan-bado/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/tv/abc-noticias/2020/02/05/detuvieron-a-narco-brasileno-en-capitan-bado/
</guid>
<dc:creator>ABC TV</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 11:58:31 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded/>
</item>
<item>
<title>
Itatí Cantoral, la famosa Soraya Montenegro, será la villana en “Minions”
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/espectaculos/gente/2020/02/05/itati-cantoral-la-famosa-soraya-montenegro-sera-la-villana-en-minions/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/espectaculos/gente/2020/02/05/itati-cantoral-la-famosa-soraya-montenegro-sera-la-villana-en-minions/
</guid>
<dc:creator>EFE</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 11:57:42 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>Ahora la actriz se prepara para volver a esta faceta, pero ahora en cine y en el doblaje. “La película de la escuela de <b>Minions</b> será donde voy a ser la villana. Seré la maestra de Gru, la <b>directora de la villanía</b>, si quieren ser una buena villana júntense conmigo, es ahora o nunca”, expresó entre risas Cantoral a los periodistas. </p><p>“<b>Minions: the rise of Gru</b>” será la comedia de animación de esta conocidísima saga que narre los orígenes de las maldades del famoso científico. Ante esta oportunidad, la actriz también dejó ver que podría incluir su famosa frase “<b>Maldita lisiada</b>” en el doblaje al español de la cinta animada. </p><p>En el mismo ámbito del cine, pero ahora en una cinta de carne y hueso, la actriz de “Muchachitas” (1991) tiene un proyecto con la directora de “El cometa” (1999), en la que <b>se avecina un drama palpitante</b>. “Tengo una película con Maryse Sistach donde hago de una mujer que tiene un salón de belleza y le pasa una tragedia, como lo hizo en ‘<b>Perfume de violetas</b>’ (2001), que nunca vamos a olvidar”, explicó. </p><p>A pesar de estos proyectos cinematográficos, en los últimos años <b>Itatí Cantoral</b> le ha dado prioridad al teatro y así lo demuestran sus interpretaciones de obras como “Idiota”, “Atracción fatal” y la recientemente concluida “Testosterona”. </p><p>Actualmente la actriz está segura de que quiere seguir desarrollando esta faceta y prepara una nueva obra en la cual compartirá créditos con <b>Alberto Estrella</b> (Guadalajara, 1962), actor con una larga trayectoria en cine y televisión, a quien admira y respeta. </p><p>La obra se llama “<b>Sin permiso fuera de casa</b>”, está escrita por la mexicana Ximena Escalante y en esta ocasión será el director Enrique Singer. “Yo quería trabajar con Alberto Estrella ya que hace muchos años que lo conozco y lo admiro mucho pero no se nos hacía. También quería con mucho ahínco que me dirigiera <b>Enrique Singer</b> porque es un director increíble y estos ensayos son clases maravillosas. Vamos a estrenar el 18 de marzo solo 20 funciones y después nos vamos a pasar a un espacio más grande”, dijo. </p><p>La obra pondrá sobre la mesa las complejidades a las que una madre se enfrenta, como el <b>abandonar a su familia</b>, una coyuntura que no se suele dar en México por la figura tradicional de la madre como cuidadora de la familia. </p><p>“Esta escritora te hace pensar, te ayuda a tomar buenas decisiones, a que no lastimes tu vida como mujer, como madre y como esposa. De eso habla la obra, de si <b>es mejor pedir perdón que pedir permiso</b>. Se habla de una relación en la que una mujer es capaz de dejar a su familia y a su esposo por encontrarse a sí misma”, concluyó.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Septuagenario muere arrollado en Minga Guazú</title>
<link>
https://www.abc.com.py/este/2020/02/05/septuagenario-muere-arrollado-en-minga-guazu/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/este/2020/02/05/septuagenario-muere-arrollado-en-minga-guazu/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 11:51:27 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>El suceso se registró ayer, a las 21:40, sobre la ruta PY 02, en la ciudad de Minga Guazú.</p><p>Los datos indican que un vehículo, presumiblemente de color blanco, atropelló a Pereira Villar cuando se disponía a cruzar la ruta. La víctima sufrió graves lesiones que le causaron la muerte prácticamente al instante. En tanto, el conductor del rodado se dio a la fuga.</p><p>Agentes de la Comisaría 8ª tomaron intervención y dieron participación a sus pares de Criminalística para el trabajo pericial.</p><p>La médica forense Ramona García inspeccionó el cuerpo y diagnosticó como probable causa de muerte “traumatismo de cráneo”.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
Anuncian día caluroso con probabilidades de lluvias
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/este/2020/02/05/anuncian-dia-caluroso-con-probabilidades-de-lluvias/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/este/2020/02/05/anuncian-dia-caluroso-con-probabilidades-de-lluvias/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 11:42:31 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>El tiempo se presentará extremadamente caluroso, con cielo parcialmente nublado a nublado, vientos del norte, chaparrones y ocasionales tormentas eléctricas.</p><p>Para el jueves y viernes se anuncia unas jornadas similares a las anteriores de la semana, con un amanecer relativamente fresco y temperaturas que irán aumentando. No descartan que se registren lluvias dispersas.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
Apuestas en dólares y cero política, peleas de gallos en Venezuela se adaptan a la crisis
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/internacionales/2020/02/05/apuestas-en-dolares-y-cero-politica-peleas-de-gallos-en-venezuela-se-adaptan-a-la-crisis/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/internacionales/2020/02/05/apuestas-en-dolares-y-cero-politica-peleas-de-gallos-en-venezuela-se-adaptan-a-la-crisis/
</guid>
<dc:creator>AFP</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 11:41:28 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>Cerveza, ron y uno que otro whisky ruedan entre los apostadores, según su bolsillo. “Aquí viene todo el mundo: limpio (pobre), con plata, político, no político, de todo hay”, comenta Ángel Salamanca, encargado del Club Gallístico de Caracas, fundado hace 70 años y que luce congelado en el tiempo.</p><p>Un ruedo alfombrado alberga las riñas. La primera fila de sillas, numerada, es la más cara. El resto son gradas de concreto. Botellas de ron por cinco dólares o cachapas con queso, una comida típica a base de maíz, por un dólar son ofrecidos por vendedores que buscan su sustento en una economía reducida a menos de la mitad en seis años.</p><p>Pesados y examinados, los temblorosos animales, criados especialmente para enfrentarse en combate, son echados al coso entre gritos y manoteos que no cesan durante 15 minutos de contienda. “Es semejante al boxeo”, suelta un asistente. Los sábados se celebra un encuentro “popular” y los lunes uno “especial”.</p><p>La diferencia: el monto de las apuestas. En galleras más exclusivas el premio mayor puede ser 5.000 y hasta 30.000 dólares, cuenta Salamanca. Tambaleándose por los efectos del ron, un hombre besa a su gallo tras sobrevivir a una feroz batalla. Otro, exhalando el humo de un habano, le reza al suyo al oído para darle “suerte”.</p><p>Los dólares corren libres ante una devaluación del bolívar de 98,6% en 2019, cuando abarcaron más de 50% de las transacciones. Este año representarán 70%, prevé la firma Ecoanalítica.</p><p>La falta de bolívares en efectivo, además, obligó a pactar apuestas mediante transferencias electrónicas, pero esta opción fracasó porque muchos “tiraban cachúas (no pagaban)” , relata Salamanca. “La palabra del gallero vale mucho, apuestas y sabes que tienes que pagar, y con la crisis muchos quedaban mal”, añade.</p><p>“No se habla de política”</p><p>En las galleras venezolanas, los recintos donde se celebran las riñas, hay un pacto implícito: no se discute sobre política, al punto que chavistas y opositores se tratan con familiaridad. Afuera quedan las acusaciones de “dictador” y “títere de Estados Unidos” que cruzan el opositor Juan Guaidó, reconocido como mandatario interino por medio centenar de países, y el presidente socialista Nicolás Maduro.</p><p>“Aquí no se habla de política para nada, venimos a olvidarnos de todo”, comenta Avilio Subero, dueño de una gallera en la Cota 905, zona popular que acapara titulares por su elevada criminalidad.</p><p>Pero Avilio lo considera un estigma. “Esto no es violento, aquí usted deja su carro y no lo tocan” , defiende entre la algarabía de una jornada cuyo premio principal es un cerdo de unos 30 kilos. Mujeres y niños también observan las riñas. María, esposa de un gallero, se saborea con el escurridizo puerco que ha logrado zafarse varias veces de la cuerda que lo ata a un pilar de concreto. "¡Esa orejita frita es una delicia!”, exclama.</p><p>“Me gusta ver la pelea, siento emoción”, cuenta por su parte Andreína, de 16 años, que las graba con su celular. Galleros defienden las riñas como una “cultura” y una “industria” que genera empleo, pero para organizaciones animalistas son un práctica cruel.</p><p>Puerto Rico, por ejemplo, es foco de polémica tras una ley federal de Estados Unidos que las prohibió en diciembre pasado. Desafiando a Washington, la gobernadora de la isla aprobó otra ley para mantenerlas. En Venezuela no se discute abolir esta tradición venida de Europa, donde se ha eliminado progresivamente. “Los poderosos de este país juegan gallos”, susurra un criador a la AFP .</p><p>Laboratorio de gallos</p><p>La sangre gotea, las plumas vuelan y la adrenalina se enciende en un ruedo donde obreros, empresarios y militares buscan fortuna por igual. En un rudimentario laboratorio se verifica que las aves estén libres de drogas, espuelas envenenadas o grasa en el plumaje.</p><p>Óscar Velásquez lleva 47 años trabajando en un cubículo con una ventana de vidrio, rodeado por curiosos. Con algodones impregnados de agua destilada y alcohol, este químico de 73 años frota al animal y pone gotas de la muestra sobre papel de tornasol: si cambia el color, hay alguna alteración y la pelea no es concedida.</p><p>Delgado y de voz suave, Óscar, con 14 hijos, se apoda a sí mismo “ala rota” desde que hace 12 años perdió un brazo de un disparo en un asalto. Omar lo asiste bebiendo de vez en cuando tragos de ron.</p><p>“¡Qué gane el mejor!”, sentencia “ala rota”, mientras su ayudante lleva los gallos en una “cuna” de tela hacia el redondel. Cobrando un dólar por revisión, en un día pueden ganarse de 12 a 15 verdes cada uno. “No está mal”, dice Óscar, en un país con un salario mínimo equivalente a 6 dólares.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
Bajo cuarentena prolongada 3.700 personas a bordo de un crucero en Japón
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/internacionales/2020/02/05/bajo-cuarentena-prolongada-3700-personas-a-bordo-de-un-crucero-en-japon/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/internacionales/2020/02/05/bajo-cuarentena-prolongada-3700-personas-a-bordo-de-un-crucero-en-japon/
</guid>
<dc:creator>AFP</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 11:30:38 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>Las autoridades decidieron realizar pruebas para detectar eventuales casos de contagio en el “Diamond Princess”, que llegó el lunes por la noche a la Bahía de Yokohama, cerca de Tokio, luego de que confirmó en Hong Kong neumonía viral a una persona que estuvo en el barco.</p><p>El ministro de Salud japonés, Katsunobu Kato, declaró a los periodistas que se tomaron pruebas de 273 ocupantes del barco. Actualmente se dispone de los resultados analíticos de 31 de estas muestras, de las cuales 10 han sido positivos.</p><p>Las diez personas que dieron positivo fueron desembarcadas el miércoles temprano. “Hicimos que desembarcaran y, con la ayuda de guardacostas, los enviamos a centros médicos”, dijo Kato.</p><p>Las pruebas se realizaron a quienes presentaban síntomas sospechosos, a los que habían desembarcado durante la escala en Hong Kong y a quienes tuvieron contacto con el pasajero infectado.</p><p>El resto de pasajeros y miembros de la tripulación quedaron a bordo en cuarentena de 14 días que, según consenso médico, es el periodo de incubación del coronavirus, agregó el ministro.</p><p>Según el operador del crucero, Princess Cruises (sociedad del grupo estadounidense Carnival Corp), la mitad de los 2.666 pasajeros del “Diamond Princess” son japoneses. Kato precisó luego que estaban a bordo ciudadanos de 56 países.</p><p>Confinados en sus cabinas</p><p>Los pasajeros recibieron la orden de permanecer confinados en sus cabinas durante la cuarentena para evitar infecciones adicionales. “Hasta ayer (martes), se podía pasar tiempo en los espacios comunes y hacer actividades, como jugar al ping-pong. Pero desde esta mañana, no se nos permite dejar nuestras habitaciones”, declaró un pasajero japonés a la cadena de televisión NHK.</p><p>“Traté de ir al restaurante para desayunar, pero me dijeron: ’Por favor, coma en su habitación. Así que esperé el servicio a la habitación, pero todavía no ha llegado”, agregó. “¿Qué voy a hacer durante 14 días en una cabina? Solo mirar el mar”, manifestó una pasajera a TV Asahi.</p><p>Princess Cruises aseguró que el barco se alejaría de las costas japonesas para “cumplir operaciones marítimas habituales” , antes de acercarse de nuevo al puerto de Yokohama para “el abastecimiento de alimentos y otros suministros”.</p><p>Caso similar en Hong Kong</p><p>Mientras tanto, los 1.800 ocupantes de otro crucero, el “World Dream”, también fueron retenidos este miércoles por las autoridades locales para someterlos a pruebas médicas, luego de que se detectaron tres casos de coronavirus en recientes pasajeros.</p><p>“Ningún pasajero o miembro de la tripulación está autorizado a desembarcar” hasta que las autoridades sanitarias den su visto bueno, explicó Leung Yiu-hong, un responsable sanitario hongkonés.</p><p>Más de 20 países han identificado casos confirmados de infección por el nuevo coronavirus. La enfermedad mató a 490 personas en China continental, según el balance nacional diario difundido este miércoles por las autoridades chinas, que también dieron cuenta de más de 24.000 contagios.</p><p>La epidemia llevó a la Organización Mundial de la Salud (OMS) a declarar una emergencia sanitaria mundial. Varios países, entre ellos Japón, impusieron restricciones de viaje hacia China, donde las autoridades aplican medidas drásticas para tratar de contener la propagación del virus, con el confinamiento de ciudades enteras.</p><p>En territorio japonés fueron confirmados 23 casos hasta ahora, incluidas personas evacuadas de Wuhan (centro de China), epicentro de la epidemia. Esa cifra no incluye a los diez contagiados a bordo del “Diamond Princess”.</p><p>Japón ya repatrió a 565 de sus ciudadanos de Wuhan en tres aviones que envió la semana pasada. Está previsto un cuarto vuelo y se analiza la posibilidad de evacuar a extranjeros, principalmente cónyuges chinos de japoneses. </p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>¡Qué inicio del DIM de Aldo!</title>
<link>
https://www.abc.com.py/deportes/futbol/2020/02/05/que-inicio-del-dim-de-aldo/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/deportes/futbol/2020/02/05/que-inicio-del-dim-de-aldo/
</guid>
<dc:creator>ABC COLOR</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 11:17:57 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>Extraordinario comienzo del Independiente Medellín de Aldo Bobadilla en la Copa Libertadores. En la ida de la Fase 2, el DIM debutó con goleada y quedó cerca de la Fase 3 del certamen continental. El Poderoso de la Montaña derrotó 4-0 al Deportivo Táchira de Venezuela con un doblete de uno de los refuerzos, Javier Reina (3′ y 43′), y un tanto de Larry Angulo (23′) y Juan Manuel Cuesta (70′).</p><img alt="Los jugadores del DIM festejan el tanto contra el Deportivo Táchira por la Copa Libertadores 2020." height="1064" src="https://www.abc.com.py/resizer/4IjPrz3QPrPO8hTJjHi4AWTOoKA=/arc-anglerfish-arc2-prod-abccolor.s3.amazonaws.com/public/7T7WK3F3MBH35PCXK7PKPSBOMY.JPG" width="1516"/><br/><caption>Los jugadores del DIM festejan el tanto contra el Deportivo Táchira por la Copa Libertadores 2020. (JOAQUIN SARMIENTO/)</caption><p>El equipo del paraguayo, que conquistó la Copa Colombia 2019 y lleva un empate (2-2 con Tolima), una victoria (2-1 a Rionegro) y una derrota (0-1 con Junior) en el Apertura local, aprovechó la localía en el Atanasio Girardot, donde ya ganaba 3-0 cuando el visitante quedó con diez por la expulsión de José Manuel Vázquez (63′) y definirá la serie el martes 11 de febrero, a las 19:15.</p><img alt="Los jugadores del DIM festejan el tanto contra el Deportivo Táchira por la Copa Libertadores 2020." height="1568" src="https://www.abc.com.py/resizer/9GTighQ4YMWnG9qE4WUmy9P6r_8=/arc-anglerfish-arc2-prod-abccolor.s3.amazonaws.com/public/FLVCNVL5IZBPPDD647HGAZK36I.JPG" width="2352"/><br/><caption>Los jugadores del DIM festejan el tanto contra el Deportivo Táchira por la Copa Libertadores 2020. (JOAQUIN SARMIENTO/)</caption>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
“Poner más requisitos al candidato, no quiere decir sanear el sistema electoral”, dijo Villamayor
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/730am/la-primera-manana/2020/02/05/poner-mas-requisitos-al-candidato-no-quiere-decir-sanear-el-sistema-electoral-dijo-villamayor/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/730am/la-primera-manana/2020/02/05/poner-mas-requisitos-al-candidato-no-quiere-decir-sanear-el-sistema-electoral-dijo-villamayor/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 11:10:51 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p><iframe allow="autoplay" frameborder="no" height="166" scrolling="no" src="https://w.soundcloud.com/player/?url=https%3A//api.soundcloud.com/tracks/755398627&amp;color=%23ff5500&amp;auto_play=false&amp;hide_related=false&amp;show_comments=true&amp;show_user=true&amp;show_reposts=false&amp;show_teaser=true" width="100%"></iframe></p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
Romero Roa aclara que votó a favor de la trazabilidad del dinero sucio
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/nacionales/2020/02/05/romero-roa-aclara-que-voto-a-favor-de-la-trazabilidad-del-dinero-sucio/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/nacionales/2020/02/05/romero-roa-aclara-que-voto-a-favor-de-la-trazabilidad-del-dinero-sucio/
</guid>
<dc:creator>ABC COLOR</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 10:59:02 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>El diputado por Alto Paraná <b>Ramón Romero Roa</b> (ANR, Añeteté) informó que votó -mayormente- en disidencia a la postura asumida por sus correligionarios tanto del oficialismo como del cartismo, quienes junto con dos diputados liberales decidieron eliminar este martes la trazabilidad del dinero sucio en las campañas proselitistas, en el marco del nuevo proyecto de ley de financiamiento político.</p><p>Ayer posteó un mensaje en la red social Twitter y esta mañana reiteró su postura en una entrevista en ABC Cardinal.</p><blockquote class="twitter-tweet"><p dir="ltr" lang="es">En la Ley de Financiamiento Político debe contemplar el control en las internas y en las generales! Y la rendición debe ser por cada candidato! Y la Declaración de Bienes debe ser público sin orden judicial. En ese sentido fue mi voto en la sesión de la Cámara de Diputados!</p>— Ramón Romero Roa (@romeroroaramon) <a href="https://twitter.com/romeroroaramon/status/1224836587202273280?ref_src=twsrc%5Etfw">February 4, 2020</a></blockquote><p>Las modificaciones que desvirtuaron el sentido de la propuesta legislativa fueron planteadas por la Comisión de Asuntos Constitucionales, con un dictamen firmado en minoría, y fueron consensuadas en la ANR. Pero el diputado Romero Roa solo adhirió a una de ellas, que fue eliminar la participación de la Secretaría de Prevención de Lavado de Dinero (Seprelad), que ya estaba establecida en la ley vigente.</p><p>En cambio, aseguró que votó a favor de que se mantengan los otros controles propuestos en el texto, pero su postura no incidió en la decisión asumida por sus correligionarios. “En el resto, porque hubo muchas votaciones. Yo, en el concepto general, estoy totalmente de acuerdo con la propuesta”, aclaró al aire.</p><p><iframe allow="autoplay" frameborder="no" height="300" scrolling="no" src="https://w.soundcloud.com/player/?url=https%3A//api.soundcloud.com/tracks/755384461&amp;color=%23ff5500&amp;auto_play=false&amp;hide_related=false&amp;show_comments=true&amp;show_user=true&amp;show_reposts=false&amp;show_teaser=true&amp;visual=true" width="100%"></iframe></p><p>Los diputados eliminaron la disposición de que cada candidato en internas haga una declaración jurada y que tenga un registro de ingresos y gastos. También se anuló la propuesta de que cada candidato presente una declaración de intereses económicos y la de sus familiares directos. Se aprobó que solo los “movimientos” políticos rindan cuentas.</p><p><b>Lea más: </b><a href="https://www.abc.com.py/edicion-impresa/politica/2020/02/05/colorados-descuartizan-proyecto-de-ley-de-trazabilidad-del-dinero-sucio/" target="_blank"><b>Colorados descuartizan proyecto de ley de trazabilidad del dinero sucio</b></a></p><p>También se sacó la norma que obliga a los candidatos a legisladores y concejales a presentar una declaración jurada de bienes y rentas. Ahora solo será aplicada a los candidatos con cargos de “ordenadores de gastos”, como intendentes, gobernadores y el Presidente.</p><img alt="ASÍ VOTARON" height="1465" src="https://www.abc.com.py/resizer/ELUTKc6eMF6-NcFIl_Io0uLBBT0=/arc-anglerfish-arc2-prod-abccolor.s3.amazonaws.com/public/CYFL2Q7VEVGFZPYWWRYS2UF7RA.jpg" width="2244"/><br/><caption>ASÍ VOTARON (Archivo, ABC Color/)</caption>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Luqueño debuta y ¿corta la racha?</title>
<link>
https://www.abc.com.py/deportes/futbol/sportivo-luqueno/2020/02/05/luqueno-debuta-y-corta-la-racha/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/deportes/futbol/sportivo-luqueno/2020/02/05/luqueno-debuta-y-corta-la-racha/
</guid>
<dc:creator>ABC COLOR</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 10:55:20 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>Sportivo Luqueño quiere borrar el mal arranque de 2020 y, en el debut en la Copa Sudamericana 2020, va por el primer triunfo de la temporada. El Auriazul de Celso Ayala visita a Mineros de Guayana por la ida de la Primera Fase del certamen continental. El duelo, en el Cachamay de Puerto Ordaz, arranca a las 19:15, <a href="https://www.abc.com.py/deportes/futbol/cerro-porteno/2020/02/05/cerro-busca-la-ventaja-en-lima/" target="_blank">en simultáneo con Cerro Porteño que juega la Copa Libertadores.</a></p><p>El técnico paraguayo realiza modificaciones con respecto al último equipo que utilizó (1-1 con Guaireña por el torneo Apertura). Richard Cabrera en el lateral derecho, Walter Ortiz en el mediocampo y Yeiber Murillo en el ataque son las variantes en el conjunto luqueño, que lleva dos derrotas y un empate en tres jornadas del campeonato local.</p><p>Las formaciones de Mineros y Sportivo Luqueño</p><p><b>Mineros:</b> Edixson González; Karin Saab, Julio Machado, Anthony Matos, José Granados; Darwin Gómez, Édgar Jiménez, Francisco Pol, Argenis Gómez; Richard Blanco y Gustavo Páez.</p><p><b>Sportivo Luqueño: </b>Rubén Escobar; Richard Cabrera, Paulo Lima, Jorge Paredes, Aníbal Gómez; Eduardo Duarte, Aldo Quiñónez, Blas Díaz, Walter Ortiz; Yeiber Murillo e Isidro Pitta.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
Financiamiento Político: Romero Roa aclara que votó por aprobación en general pero cuestionó a organismo de control
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/730am/la-primera-manana/2020/02/05/financiamiento-politico-romero-roa-aclara-que-voto-por-aprobacion-en-general-pero-cuestiono-a-organismo-de-control/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/730am/la-primera-manana/2020/02/05/financiamiento-politico-romero-roa-aclara-que-voto-por-aprobacion-en-general-pero-cuestiono-a-organismo-de-control/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 10:45:52 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p><iframe allow="autoplay" frameborder="no" height="166" scrolling="no" src="https://w.soundcloud.com/player/?url=https%3A//api.soundcloud.com/tracks/755384461&amp;color=%23ff5500&amp;auto_play=false&amp;hide_related=false&amp;show_comments=true&amp;show_user=true&amp;show_reposts=false&amp;show_teaser=true" width="100%"></iframe></p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
Nueva ley tributaria: precio del diésel no va a subir en 2020; la nafta sigue en duda
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/nacionales/2020/02/05/nueva-ley-tributaria-precio-del-diesel-no-va-a-subir-en-2020-la-nafta-sigue-en-duda/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/nacionales/2020/02/05/nueva-ley-tributaria-precio-del-diesel-no-va-a-subir-en-2020-la-nafta-sigue-en-duda/
</guid>
<dc:creator>ABC COLOR</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 10:42:50 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>Orué conversó este miércoles con radio ABC Cardinal y dijo que el precio del diésel no subirá dentro de 2020, al menos no a raíz de los nuevos impuestos que se aplican con la nueva ley tributaria. La duda residía en los impuestos a aplicar al diésel tipo 1, que luego se convierte en tipo 3 con la mezcla con alcohol.</p><p><iframe allow="autoplay" frameborder="no" height="166" scrolling="no" src="https://w.soundcloud.com/player/?url=https%3A//api.soundcloud.com/tracks/755373856&amp;color=%23ff5500&amp;auto_play=false&amp;hide_related=false&amp;show_comments=true&amp;show_user=true&amp;show_reposts=false&amp;show_teaser=true" width="100%"></iframe></p><p>“Ellos (los importadores) traen gasoil tipo 1, que es el mejor, y mezclan con alcohol y es tipo 3. Y ellos declararon todo como tipo 3 al momento de pagar impuestos, porque es más barato. Entonces, les decimos ‘van a traer el gasoil y ya van a declarar en sede aduanera que de 100%, ese 50% van a mantener en tipo 1 y el 50% van a mezclar. Van a pagar de esa manera. Esa es una solución salomónica”, precisó Orué.</p><p>Lea más: <a href="https://www.abc.com.py/edicion-impresa/economia/2020/02/05/anuncian-que-no-habra-aumento-de-precio-del-diesel-por-reforma-fiscal/" target="_blank"><b>Anuncian que no habrá aumento de precio del diésel por reforma fiscal</b></a></p><p>“Además, vamos a establecer formularios desde el importador hasta el expendio final del combustible para declaren también las estaciones de servicio, que era lo que distorsionaba un poco la cadena económica (...) Eso les favorece”, añadió.</p><p>En el caso de las naftas, la duda sigue porque no se llegó aún a un acuerdo con los empresarios. “Con el gasoil no va a subir; aún no sabemos con la nafta porque aún no llegamos a un acuerdo. El lunes tenemos otra reunión”, concluyó.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
La discriminación puede explicar por qué los afroamericanos sienten más dolor
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/ciencia/2020/02/05/la-discriminacion-puede-explicar-por-que-los-afroamericanos-sienten-mas-dolor/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/ciencia/2020/02/05/la-discriminacion-puede-explicar-por-que-los-afroamericanos-sienten-mas-dolor/
</guid>
<dc:creator>EFE</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 10:33:13 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>Así lo revela un estudio publicado hoy en la revista Nature Human Behavior a partir de una investigación liderada por la Universidad de Miami (Estados Unidos). Los expertos han identificado una red de regiones cerebrales asociadas con la valoración del dolor, la discriminación y el contexto interpersonal que provoca que los afroamericanos perciban mayores niveles de dolor en comparación con otros grupos étnicos.</p><p>Durante la época de la esclavitud en los Estados Unidos existía la creencia de que los afroamericanos sentían menos <b>dolor</b> que los estadounidenses blancos, por lo que recibían un tratamiento insuficiente de sus afecciones, lo que contribuyó a una desigualdad en materia de salud generalizada.</p><p>El estudio, elaborado por los expertos Elizabeth Reynolds Losin y Tor Wager, incluyó a 88 participantes: 28 afroamericanos, 30 hispanoamericanos y 30 blancos estadounidenses no hispanos. Los autores descubrieron mayores respuestas a estímulos físicamente dolorosos en los circuitos cerebrales de los participantes afroamericanos que en el resto de casos.</p><p>Así, confirmaron que la actividad en estos circuitos está relacionada con el dolor no físico que provocan relaciones sociales negativas entre las que está el tratamiento discriminatorio, lo que explicaría por qué los afroamericanos sufren niveles más altos de dolor. Los expertos recomendaron que se tomen más medidas para reducir la discriminación y aumentar la confianza en los médicos que pueden traducirse en mitigar las disparidades étnicas respecto al dolor.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
Muerte tras explosión: apuntan a condiciones de trabajo en barcaza
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/nacionales/2020/02/05/muerte-tras-explosion-apuntan-a-condiciones-de-trabajo-en-barcaza/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/nacionales/2020/02/05/muerte-tras-explosion-apuntan-a-condiciones-de-trabajo-en-barcaza/
</guid>
<dc:creator>ABC COLOR</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 10:31:23 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>Irán Suárez, el fiscal que investiga el fallecimiento de Arsenio Rolando Lezcano Sosa (39), conversó con radio ABC Cardinal este miércoles e informó que la embarcación en que sucedió el hecho quedó aislada. En el accidente también resultó herido Fernando Abel Benítez Meza (22).</p><p>Tanto Lezcano como Benítez —ambos soldadores— estaban dentro de una barcaza utilizada para el transporte de combustible cuando se produjo una explosión alrededor de las 15:00 de ayer, martes, mientras los dos estaban haciendo trabajos en la embarcación anclada. El hecho sucedió en Chaco’i, sur de Presidente Hayes.</p><p><iframe allow="autoplay" frameborder="no" height="166" scrolling="no" src="https://w.soundcloud.com/player/?url=https%3A//api.soundcloud.com/tracks/755363830&amp;color=%23ff5500&amp;auto_play=false&amp;hide_related=false&amp;show_comments=true&amp;show_user=true&amp;show_reposts=false&amp;show_teaser=true" width="100%"></iframe></p><p>“Todo es preliminar. Ya aislamos la barcaza y nadie va a tocar eso hasta que hagamos las pericias correspondientes. Dimos participación a la Marina desde un primer momento, porque en cualquier trabajo que se realice dentro de alguna barcaza se tiene que tener algún permiso de la Marina”, dijo Suárez.</p><p>Lea más: <a href="https://www.abc.com.py/edicion-impresa/judiciales-y-policiales/2020/02/05/explosion-en-barcaza-mata-a-un-obrero-y-hiere-a-otro/" target="_blank"><b>Explosión en barcaza mata a un obrero y hiere a otro</b></a></p><p>El fiscal confirmó que la barcaza pertenece a la empresa “Monte Alegre SA”, propiedad de Conrado Hoeckle, empresario y exasesor del presidente de la República. En principio se había informado que la embarcación pertenecía a la firma “Navegación del Sur”.</p><p>Tanto el fallecido como el herido eran oriundos del barrio Huguito 3 de Limpio y hacían trabajos de soldadura cuando ocurrió la explosión, informaron fuentes policiales.</p><p>“Es una investigación muy compleja. No descartamos que haya más responsabilidades culposas e inclusive dolosas, pero estamos iniciando la investigación. Es una etapa incipiente, preliminar, con datos básicos (...) Se van a hacer las investigaciones para saber si estas personas estaban expuestas a condiciones peligrosas de trabajo”, concluyó el agente fiscal.</p><p>El comisario principal Juan González, jefe de la Comisaría 5ª de Chaco’i, relató ayer que cuando hacían los trabajos se produjo una explosión y que los indicios apuntan a que el estallido posiblemente se produjo a causa de un chispazo producido por la soldadura, el cual entró en contacto con el gas emanado del combustible y que estaba acumulado en el interior de uno de los tanques de la barcaza.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Realizan intervención en Tembetary</title>
<link>
https://www.abc.com.py/tv/abc-noticias/2020/02/05/realizan-intervencion-en-tembetary/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/tv/abc-noticias/2020/02/05/realizan-intervencion-en-tembetary/
</guid>
<dc:creator>ABC TV</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 10:29:55 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded/>
</item>
<item>
<title>Duermen a la intemperie en espera de pensión</title>
<link>
https://www.abc.com.py/este/2020/02/05/duermen-a-la-intemperie-en-espera-de-pension/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/este/2020/02/05/duermen-a-la-intemperie-en-espera-de-pension/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 10:25:54 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>Los manifestantes se encuentran en el lugar desde hace nueve días para exigir al Ministerio de Hacienda el cobro de la pensión.</p><p>Los adultos mayores instalaron su campamento frente a la sede de la Gobernación, bloqueando una de las vías de la avenidas Bernardino Caballero. Allí, los manifestantes durmieron durante las últimas noches sobre colchones y mantas colocados sobre el pavimento y vereda.</p><p>Lea más: <a href="https://www.abc.com.py/este/2020/01/28/abuelitos-exigen-que-gobernacion-intermedie-para-acceder-a-pension/" target="_blank">Abuelitos exigen que Gobernación intermedie para acceder a pensión</a></p><p>Rosa Albina García, de 86 años, sostuvo que no se retirará del lugar hasta cobrar la pensión del Estado. Dijo que por su edad ya no puede trabajar y que necesita de un ingreso para la subsistencia.</p><p>El lunes pasado, los senadores Salyn Buzarquis (PLRA) y Esperanza Martínez (FG) visitaron a los manifestantes y les prometieron conseguir una audiencia con el ministro de Hacienda, Benigno López.</p><p>Unos 500 adultos mayores de Ciudad del Este, Presidente Franco y Minga Guazú se sumaron a la protesta y se turnan para continuar en la vigilia en el campamento. La Gobernación habilitó el sanitario y proveyó sillas para los manifestantes.</p><p>La protesta de los abuelos se produjo tras la promulgación de la Ley 6.381/2019, que establece el derecho a la pensión alimentaria a los adultos mayores en situación de pobreza. La nueva normativa busca mayor cobertura de la pensión, que actualmente llega a unos 193.000 beneficiarios y se pretende llegar a casi medio millón.</p><p>Roberto González Vaesken (ANR, abdista), gobernador de Alto Paraná, dijo que dirigentes políticos están detrás de la protesta de los adultos mayores, en busca de rédito político con miras a las próximas elecciones municipales.</p><p>El jefe comunal explicó que la Ley 6.381/2019 entrará en vigencia en julio próximo y que esa situación será informada en su momento a los representantes de los adultos mayores.</p><p>Lea más: <a href="https://www.abc.com.py/nacionales/2019/12/12/ratifican-pension-alimentaria-automatica-para-adultos-mayores/" target="_blank">Ratifican pensión alimentaria automática para adultos mayores</a></p><p>Según la Ley 6.381/2019, la pensión mensual no será menor a la cuarta parte del salario mínimo, aproximadamente unos G. 548.209 (el sueldo mínimo es G. 2.192.839).</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Guaraní recibe a un viejo conocido</title>
<link>
https://www.abc.com.py/deportes/futbol/guarani/2020/02/05/guarani-recibe-a-un-viejo-conocido/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/deportes/futbol/guarani/2020/02/05/guarani-recibe-a-un-viejo-conocido/
</guid>
<dc:creator>ABC COLOR</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 10:22:29 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>Miércoles de Copa Libertadores para dos de los cuatro equipos paraguayos. <a href="https://www.abc.com.py/deportes/futbol/cerro-porteno/2020/02/05/cerro-busca-la-ventaja-en-lima/" target="_blank">Después del debut de Cerro Porteño en Lima</a>, Guaraní también juega la Fase 2, pero recibe a Corinthians de Brasil: el partido comienza a las 21:30 y se juega en la Nueva Olla (arbitra el venezolano Alexis Herrera). El Aborigen vuelve a tener enfrente al Tim<i>ão</i>, al cual eliminó en los octavos de final de la edición 2015 ganando en Asunción 2-0 y triunfando en S<i>ão</i> Paulo 1-0.</p><p>En relación al equipo, Gustavo Costas no definió en la conferencia previa, pero la novedad es el retorno de Jorge Morel. El volante jugó, como zaguero central, el Preolímpico Sub 23 con la selección paraguaya y al volver al país el lunes, realizó los dos entrenamientos con el plantel. Por otra parte, el entrenador mantiene al colombiano Jhohan Romaña en defensa para ser dupla de Cristian Javier Báez. Además, Iván Ramírez y Guillermo Benítez vuelven a los laterales.</p><p>Las formaciones de Guaraní y Corinthians</p><p><b>Guaraní:</b> Gaspar Servio; Iván Ramírez, Jhohan Romaña, Javier Báez, Guillermo Benítez; Ángel Benítez, Jorge Morel, José Florentín; Édgar Benítez, Rodney Redes; Fernando Fernández.</p><p><b>Corinthians:</b> Cássio; Fagner, Pedro Henrique, Gil, Siddey; Cantillo, Camacho, Everaldo, Janderson, Luan; Mauro Boselli.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Cerro busca la ventaja en Lima</title>
<link>
https://www.abc.com.py/deportes/futbol/cerro-porteno/2020/02/05/cerro-busca-la-ventaja-en-lima/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/deportes/futbol/cerro-porteno/2020/02/05/cerro-busca-la-ventaja-en-lima/
</guid>
<dc:creator>ABC COLOR</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 10:21:12 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>Cerro Porteño inicia un nuevo camino hacia el título más anhelado. El Ciclón debuta en la Copa Libertadores 2020 y arranca el certamen desde la Fase 2. A las 19:15, los dirigidos por Francisco Arce visitan a Universitario en el Monumental de Lima (arbitra el colombiano Andrés Rojas). El entrenador cambia el equipo que goleó 4-1 a Sol de América, pero no cuenta con Víctor Cáceres desde el arranque. El mediocampista no sumó minutos en la temporada.</p><p>El volante fue alternativa para el técnico hasta el lunes, pero en la sesión del martes en el complejo del Sporting Cristal, Juan Aguilar apareció en el once y sería titular junto a Mathías Villasanti, quien viajó directo de Colombia a Perú después del Preolímpico, y Ángel Cardozo Lucena, quien convirtió un doblete el viernes en la Nueva Olla. Además, Santiago Arzamendia vuelve a la formación en el lateral izquierdo.</p><p>Las formaciones de Universitario y Cerro Porteño</p><p><b>Universitario: </b>José Carvallo; Aldo Corzo, Federico Alonso, Nelinho Quina, Iván Santillán; Armando Alfageme, Rafael Guarderas; Donald Millán, Luis Urruti, Alejandro Hohberg; Jonathan Dos Santos.</p><p><b>Cerro Porteño:</b> Rodrigo Muñoz; Raúl Cáceres, Juan Patiño, Marcos Cáceres, Santiago Arzamendia; Ángel Cardozo Lucena, Juan Aguilar, Mathías Villasanti; Federico Carrizo, Óscar Ruiz; Nelson Haedo Valdez.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
Se dejarán de producir teléfonos móviles bajo la marca BlackBerry
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/tecnologia/2020/02/05/se-dejaran-de-producir-telefonos-moviles-bajo-la-marca-blackberry/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/tecnologia/2020/02/05/se-dejaran-de-producir-telefonos-moviles-bajo-la-marca-blackberry/
</guid>
<dc:creator>EFE</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 10:21:03 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>La compañía china TCL dejará de fabricar y vender los móviles de la marca canadiense BlackBerry, sin que se sepan por el momento las razones de la abrupta cancelación del acuerdo alcanzado en 2016. “Lamentamos compartir que a partir del 31 de agosto de 2020, TCL Communication no venderá móviles con la marca BlackBerry”, informó la compañía canadiense en un tuit, donde se hizo eco de un comunicado emitido por la firma china. </p><p>El anuncio puede suponer la desaparición definitiva de los teléfonos BlackBerry, compañía que en el pasado dominó el segmento de los “smartphones” , pero que desde hace años está en decadencia. En la nota, TCL señaló que “no tiene derechos para diseñar, producir o vender nuevos móviles BlackBerry, pero seguirá proporcionando apoyo a la existente cartera de móviles incluido atención al cliente y servicio de garantía hasta el 31 de agosto de 2022”. </p><p>En 2016, BlackBerry, que creó el segmento de los “smartphone” a principios del siglo XXI, decidió dejar de producir móviles para concentrarse en otras áreas del negocio ante el desplome de las ventas por la presión de los iPhone de Apple y los teléfonos con el sistema operativo Android. </p><p>La compañía canadiense llegó a finales de ese año a un acuerdo con TCL por el que este fabricante electrónico recibía la licencia para diseñar, producir y vender con la marca BlackBerry teléfonos móviles. BlackBerry también proporcionó a TCL una versión mejorada del sistema Android con más características de seguridad y aplicaciones para los móviles; a cambio, TCL pagaba a BlackBerry una cantidad por cada unidad que vendía con su marca. </p><p>En estos tres años, TCL ha producido tres móviles con la marca BlackBerry, que incluían el característico teclado físico de la compañía canadiense: KeyOne, Key2 y Key2 LE. BlackBerry tiene acuerdos menores con otros fabricantes para la producción de teléfonos con su marca en mercados asiáticos, como Indonesia, Sri Lanka o Bangladesh. Por su parte, TCL produce móviles con otras marcas, como Palm y Alcatel, y tiene previsto empezar a producir unidades este año bajo su propia marca.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Cloaca abierta en plena calle</title>
<link>
https://www.abc.com.py/tv/abc-noticias/2020/02/05/cloaca-abierta-en-plena-calle/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/tv/abc-noticias/2020/02/05/cloaca-abierta-en-plena-calle/
</guid>
<dc:creator>ABC TV</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 10:19:56 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded/>
</item>
<item>
<title>
Detienen a un narcotraficante brasileño en Capitán Bado
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/nacionales/2020/02/05/detienen-a-un-narcotraficante-brasileno-en-capitan-bado/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/nacionales/2020/02/05/detienen-a-un-narcotraficante-brasileno-en-capitan-bado/
</guid>
<dc:creator>ABC COLOR</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 10:17:27 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>El hecho fue comunicado por la Policía y sucedió en Capitán Bado tras el allanamiento de una vivienda luego de la recepción de información de Inteligencia, indica el parte.</p><p>“Xiru” tenía dos órdenes de captura pendientes por asociación criminal y tráfico de drogas y armas, además de haberse fugado de la cárcel del estado de Río Grande do Sul. Vieira se encontraba en el momento del procedimiento junto con otros dos ciudadanos brasileños cuyas identidades aún se desconocen porque no tenían documentos.</p><p>En el procedimiento también se incautó un auto Volkswagen tipo Polo de color plateado, con chapa brasileña GEV-0299, una placa posiblemente “clonada”, informó Ariel Espinoza, periodista de ABC Color. Los allanamientos estuvieron encabezados por la fiscala Denise Duarte, coadyuvante de la Unidad Especializada en Lucha Contra el Crimen Organizado, a cargo del fiscal Marcelo Pecci.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
Una casa se incendia y causa susto en el barrio Nazaret
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/nacionales/2020/02/05/una-casa-se-incendia-y-causa-susto-en-el-barrio-nazareth/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/nacionales/2020/02/05/una-casa-se-incendia-y-causa-susto-en-el-barrio-nazareth/
</guid>
<dc:creator>ABC COLOR</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 10:14:22 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>Bomberos voluntarios rescataron a los habitantes de la casa, que subieron a la azotea usando largas escaleras, informó Víctor Ruiz, periodista de ABC Color.</p><p>Se desconoce la causa del inicio del siniestro, pero los bomberos presumen que se trataría de un cortocircuito en las instalaciones eléctricas.</p><p>Luis Mendieta, vecino del lugar, indicó que vio salir humo de una de las habitaciones del frente de la casa, por lo que fue y tocó el timbre. Agregó que fue recibido por unas empleadas, quienes luego alertaron a los dueños de la vivienda.</p><img alt="En el sitio funciona un estudio jurídico." height="853" src="https://www.abc.com.py/resizer/tR_cpiCdZSMf5Q7kX0Nohkn0--s=/arc-anglerfish-arc2-prod-abccolor.s3.amazonaws.com/public/6VRX26GK4JF3VH2JMXNNM2DV34.jpeg" width="1280"/><br/><caption>En el sitio funciona un estudio jurídico. (Fernando Romero, ABC Color/)</caption>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
Tras discutir con su hermano, hombre muere de infarto
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/nacionales/2020/02/05/tras-discutir-con-su-hermano-hombre-muere-de-infarto/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/nacionales/2020/02/05/tras-discutir-con-su-hermano-hombre-muere-de-infarto/
</guid>
<dc:creator>ABC COLOR</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 10:12:19 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>El hecho ocurrió la noche del martes, alrededor de las 22:00, frente a la vivienda de los involucrados, en plena vereda de la calle Palma y Gaspar Rodríguez de Francia de la zona Sur de Fernando de la Mora, informó Víctor Ruiz, periodista de ABC Color.</p><p>Resultó víctima fatal <b>Feliciano Basualdo Miers</b>, quien contaba con antecedente por transgresión de la Ley 1.340, por tenencia y tráfico de estupefacientes y drogas peligrosas, y tenía prisión domiciliaria. El mismo padecía de problemas cardíacos. Por orden fiscal, el cuerpo fue entregado a los familiares.</p><img alt="Feliciano Basualdo Miers falleció en la vereda de su casa." height="853" src="https://www.abc.com.py/resizer/xtQQui7e0tj0H0OZhw3D1N_hV2s=/arc-anglerfish-arc2-prod-abccolor.s3.amazonaws.com/public/CY4J3I3IFJABXOA5HSEXATXS6E.jpeg" width="1280"/><br/><caption>Feliciano Basualdo Miers falleció en la vereda de su casa. (Fernando Romero, ABC Color/)</caption>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
Prevén jornada inestable, con calor, humedad y lluvias
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/nacionales/2020/02/05/preven-jornada-inestable-con-calor-humedad-y-lluvias/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/nacionales/2020/02/05/preven-jornada-inestable-con-calor-humedad-y-lluvias/
</guid>
<dc:creator>ABC COLOR</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 10:10:13 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>Se anuncia tiempo cálido, con cielo escasamente nublado a nublado y vientos variables. Podría haber precipitaciones dispersas y ocasionales tormentas eléctricas en horas de la mañana y chaparrones en horas de la tarde.</p><p>“Por las formaciones nubosas, la tendencia sería que por las tardes se den las lluvias, pero el ambiente se mantendrá caluroso y húmedo. Podría haber tormentas por cortos periodos”, añadió Hanna Muñoz, pronosticadora de turno, en conversación con radio ABC Cardinal.</p><p>Mañana, la inestabilidad seguirá y se esperan lluvias de mayor intensidad, también con mucho calor, chaparrones y humedad.</p><img alt="Pronóstico extendido para Asunción." height="349" src="https://www.abc.com.py/resizer/Ki-8Ym2nWZZhrGuwaMJk2nFmEHc=/arc-anglerfish-arc2-prod-abccolor.s3.amazonaws.com/public/TKHKK5CXMNGRLCBY5HMJD4RGJI.png" width="583"/><br/><caption>Pronóstico extendido para Asunción. (Captura de pantalla/)</caption>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
“El gasoil no va a subir en el 2020 producto de la ley tributaria”, dice viceministro
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/730am/la-primera-manana/2020/02/05/el-gasoil-no-va-a-subir-en-el-2020-producto-de-la-ley-tributaria-dice-viceministro/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/730am/la-primera-manana/2020/02/05/el-gasoil-no-va-a-subir-en-el-2020-producto-de-la-ley-tributaria-dice-viceministro/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 10:09:43 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p><iframe allow="autoplay" frameborder="no" height="166" scrolling="no" src="https://w.soundcloud.com/player/?url=https%3A//api.soundcloud.com/tracks/755373856&amp;color=%23ff5500&amp;auto_play=false&amp;hide_related=false&amp;show_comments=true&amp;show_user=true&amp;show_reposts=false&amp;show_teaser=true" width="100%"></iframe></p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
Pagos Extra: Gobierno cumplirá con contratos colectivos pero ya no pagará inequidades, según Tributación
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/730am/la-primera-manana/2020/02/05/pagos-extra-gobierno-cumplira-con-contratos-colectivos-pero-ya-no-pagara-inequidades-segun-tributacion/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/730am/la-primera-manana/2020/02/05/pagos-extra-gobierno-cumplira-con-contratos-colectivos-pero-ya-no-pagara-inequidades-segun-tributacion/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 09:39:27 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p><iframe allow="autoplay" frameborder="no" height="166" scrolling="no" src="https://w.soundcloud.com/player/?url=https%3A//api.soundcloud.com/tracks/755373274&amp;color=%23ff5500&amp;auto_play=false&amp;hide_related=false&amp;show_comments=true&amp;show_user=true&amp;show_reposts=false&amp;show_teaser=true" width="100%"></iframe></p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
Muerte tras explosión de barcaza: no descartan responsabilidad dolosa y culposa de empresa, según Fiscalía
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/730am/la-primera-manana/2020/02/05/muerte-tras-explosion-de-barcaza-no-descartan-responsabilidad-dolosa-y-culposa-de-empresa-segun-fiscalia/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/730am/la-primera-manana/2020/02/05/muerte-tras-explosion-de-barcaza-no-descartan-responsabilidad-dolosa-y-culposa-de-empresa-segun-fiscalia/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 08:57:47 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p><iframe allow="autoplay" frameborder="no" height="166" scrolling="no" src="https://w.soundcloud.com/player/?url=https%3A//api.soundcloud.com/tracks/755363830&amp;color=%23ff5500&amp;auto_play=false&amp;hide_related=false&amp;show_comments=true&amp;show_user=true&amp;show_reposts=false&amp;show_teaser=true" width="100%"></iframe></p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
Meteorología anuncia una jornada calurosa e inestable con precipitaciones a partir de la tarde
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/730am/la-primera-manana/2020/02/05/meteorologia-anuncia-una-jornada-calurosa-e-inestable-con-precipitaciones-a-partir-de-la-tarde/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/730am/la-primera-manana/2020/02/05/meteorologia-anuncia-una-jornada-calurosa-e-inestable-con-precipitaciones-a-partir-de-la-tarde/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 08:50:35 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p><iframe allow="autoplay" frameborder="no" height="166" scrolling="no" src="https://w.soundcloud.com/player/?url=https%3A//api.soundcloud.com/tracks/755361004&amp;color=%23ff5500&amp;auto_play=false&amp;hide_related=false&amp;show_comments=true&amp;show_user=true&amp;show_reposts=false&amp;show_teaser=true" width="100%"></iframe></p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
Pelosi rompió el discurso de Trump ante el Congreso
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/internacionales/2020/02/05/pelosi-rompio-el-discurso-de-trump-ante-el-congreso/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/internacionales/2020/02/05/pelosi-rompio-el-discurso-de-trump-ante-el-congreso/
</guid>
<dc:creator>AFP</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 06:04:40 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>La presidenta de la Cámara de Representantes, que estaba ubicada detrás de Trump y junto al vicepresidente Mike Pence durante la ceremonia en el Capitolio, tomó el documento y lo destrozó de manera muy visible. Cuando un periodista le pidió que explicara lo que había hecho, Pelosi dijo que “era lo más cortés, considerando la alternativa” .</p><p>La tensión entre ambos se sintió desde el comienzo del acto, pues al llegar Trump rompió con la tradición al no saludar a Pelosi, quien se quedó con la mano extendida. Luego, mientras Trump hablaba, la líder demócrata -sentada siempre en silencio detrás del mandatario- frunció el ceño en repetidas ocasiones, sacudió la cabeza y sonrió irónicamente. Para finalmente romper su copia del discurso mientras los republicanos aplaudían de pie al presidente al final de su discurso. Más tarde, en Twitter, la líder política de 79 años dijo que los demócratas “nunca dejarán de extender la mano de la amistad para lograr que las tareas se lleven a cabo” .</p><img alt="Con un gesto de desdén, la presidenta de la Cámara Baja de EE.UU., la demócrata Nancy Pelosi, rompió este martes su copia del discurso que acababa de pronunciar el presidente Donald Trump, poco después de que algunos de sus compañeros de partido le abuchearan e incluso se marcharan del Congreso." height="2860" src="https://www.abc.com.py/resizer/Kw_T1SNHLJ8IwBdogEKu7adVLcM=/arc-anglerfish-arc2-prod-abccolor.s3.amazonaws.com/public/FJI7OARAFFBOHGDXMU4GAAMQCI.JPG" width="4500"/><br/><caption>Con un gesto de desdén, la presidenta de la Cámara Baja de EE.UU., la demócrata Nancy Pelosi, rompió este martes su copia del discurso que acababa de pronunciar el presidente Donald Trump, poco después de que algunos de sus compañeros de partido le abuchearan e incluso se marcharan del Congreso. (AFP/)</caption><p>Trump fue llevado a un juicio político por la Cámara de Representantes hace seis semanas y el episodio con Pelosi ocurre un día antes de que el Senado vote seguramente la absolución del presidente por los cargos de abuso de poder y obstrucción de la justicia. En medio de la coyuntura por el proceso de destitución, Trump, de 73 años, ha atacado con frecuencia a Pelosi, llamándola “la loca Nancy” o “la nerviosa Nancy” , por ejemplo. </p><p>La Casa Blanca respondió con rapidez al gesto de Pelosi este martes, asegurando que insultó a los estadounidenses reconocidos por el discurso de Trump, entre los que se encontraban un aviador veterano, una bebé prematura y una familia militar en duelo. “Ese es su legado” , escribió en Twitter la Casa Blanca sobre Pelosi. Mientras que el senador republicano Marco Rubio dijo que Pelosi “se avergonzó a sí misma” al romper el discurso. “Es tan patético” , tuiteó.</p><img alt="La líder de los demócratas en el Congreso de Estados Unidos, Nancy Pelosi, rompió el martes su copia del discurso del presidente Donald Trump sobre el Estado de la Unión, en un duro gesto político tras escuchar al mandatario promocionar sus logros en el cargo." height="2665" src="https://www.abc.com.py/resizer/4vJkhxqGufpa2AJ3nnWlzjKKDAs=/arc-anglerfish-arc2-prod-abccolor.s3.amazonaws.com/public/LARJXI4OBVDPDMFH674E7C3YOI.JPG" width="4000"/><br/><caption>La líder de los demócratas en el Congreso de Estados Unidos, Nancy Pelosi, rompió el martes su copia del discurso del presidente Donald Trump sobre el Estado de la Unión, en un duro gesto político tras escuchar al mandatario promocionar sus logros en el cargo. (AFP/)</caption>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
Rocas, nieve y sol: los paisajes invernales encantados de Utah
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/viajes/2020/02/05/rocas-nieve-y-sol-los-paisajes-invernales-encantados-de-utah/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/viajes/2020/02/05/rocas-nieve-y-sol-los-paisajes-invernales-encantados-de-utah/
</guid>
<dc:creator>DPA</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 05:55:07 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>John Holland está solo aquí arriba. No sorprende, ya que es invierno. Apenas llegan turistas. En el valle se observa un anfiteatro lleno de miles de torrecitas de piedra, columnas, pirámides y ásperas almenas. El aire es límpido, la nieve brilla bajo el sol.</p><p>Holland ya estuvo miles de veces en su mirador favorito. Sin embargo, cada vez vuelve a quedar fascinado con este escenario natural que formaron el viento, la lluvia, las heladas y el calor. Su belleza se despliega del todo en invierno debido al contraste entre las piedras, teñidas por óxidos de manganeso y hierro, y la nieve.</p><p>Caras pintadas de rojo</p><p>El estadounidense Holland viajó por todo el mundo como empleado de una empresa de computación durante muchos años. Pero extrañaba su hogar y se volvió guía. Hoy en día, Holland pasa casi todos sus días en su mundo encantado y pasea a los turistas por formaciones rocosas como "El martillo de Thor" y "El jardín de la reina".</p><img alt="Las formaciones del Bryce Canyon son increíbles." height="2000" src="https://www.abc.com.py/resizer/jnXNi87doASJB_iL5kqrCkzok7s=/arc-anglerfish-arc2-prod-abccolor.s3.amazonaws.com/public/BB6SMEIWPVHHNN3BYLS6ISSZNA.jpeg" width="3000"/><br/><caption>Las formaciones del Bryce Canyon son increíbles. (DPA/)</caption><p>"Estas bizarras torres de rocas, a veces de hasta 60 metros, fueron formadas por los sedimentos de un lago", explica el guía. La meseta elevada por procesos tectónicos se fue desmoronado a lo largo de millones de años. Las precipitaciones y las casi 200 heladas anuales partieron al medio la arenisca y el basalto.</p><p>"La leyenda de los habitantes originarios afirma que estas esculturas de piedra son personas que fueron transformadas en rocas", cuenta Holland. En el idioma de los paiute se llaman "caras pintadas de rojo".</p><p>Durante mucho tiempo, esta zona era considerada un mundo encantado del que se mantenían alejadas muchas personas. Hoy en día, en la temporada alta, en verano, hay mucho movimiento en los miradores. Nada que ver con el invierno, cuando se puede disfrutar del escenario casi a solas.</p><p>Alegrías fotográficas</p><p>Aún más tranquilo está el Kodachrome Basin State Park, a 35 kilómetros de allí. Allí se observan 67 torres de piedra. Por momentos, las nubes le brindan al paisaje un aire dramático cuando los monolitos de roca son iluminados al mismo tiempo por el sol. Esto entusiasma a cualquier fotógrafo.</p><img alt="El agua se ha congelado en pleno movimiento en los Emerald Pools." height="2000" src="https://www.abc.com.py/resizer/M9Yn5GYXDzYWsPeF3mKEq3odlNk=/arc-anglerfish-arc2-prod-abccolor.s3.amazonaws.com/public/BO6V5SCSG5F6RLIBXV2SR24R7I.jpeg" width="3000"/><br/><caption>El agua se ha congelado en pleno movimiento en los Emerald Pools. (DPA/)</caption><p>En invierno también se observa una enorme cantidad de turistas en el Zion National Park. En los Emerald Pools y la Weeping Rock, la helada transformó las caídas de agua en cascadas de hielo de largas puntas que brillan con el sol y que, a mediodía, cuando la temperatura sube por encima de cero, se precipitan con estruendo al suelo.</p><p>Algunos visitantes se resbalan sin querer en el piso helado. Otros, en cambio, caminan a pesar de las bajas temperaturas del río Virgin a los llamados Narrows, estrechos pasos en las rocas.</p><p>Un tour a la parte más apartada del parque Zion lleva a la Kolob Terrace, donde no se ven personas. Tan solo algunos wapitis caminan por la nieve en búsqueda de alimento.</p><p>En una de las grutas también se pueden observar sin distracciones los dibujos rupestres de los habitantes originarios. Luego hay que llegar a la cresta de una cadena montañosa. Una vez arriba, se recibe la recompensa de una vista panorámica de la Meseta del Colorado.</p><p>Imposible sin todoterreno</p><p>Incluso en la generalmente repleta Paria Canyon-Vermilion Cliffs Wilderness Area, en la frontera con Arizona, el invierno le brinda una pausa a la naturaleza.</p><p>Si bien el flujo de quienes quieren sacarle una foto a "The Wave" en los Coyote Buttes no se ve interrumpido por las temperaturas bajo cero, si se quiere fotografiar el cercano White Pocket, no se necesita un permiso oficial, sino un buen guía con un vehículo todoterreno elevado para llegar hasta este paisaje rocoso.</p><img alt="El Chimney Rock, en el Parque Estatal Kodachrome Basin, se tiñe de rojo ante el avance de nubes cargadas de nieve." height="1934" src="https://www.abc.com.py/resizer/SD1IlNdwOgmKM9W9_nXLyPaljVk=/arc-anglerfish-arc2-prod-abccolor.s3.amazonaws.com/public/TQF5FZRJ4ZASPGUXA3J4BA3GGM.jpeg" width="2901"/><br/><caption>El Chimney Rock, en el Parque Estatal Kodachrome Basin, se tiñe de rojo ante el avance de nubes cargadas de nieve. (DPA/)</caption><p>Jeff Welker es uno de estos guías. Lleva a sus pasajeros desde Kanab hasta las zonas más salvajes de la meseta de Paria. Muchas personas quedan atrapadas en la arena. Las posibilidades de quedar atascado sin el vehículo adecuado son altas. El trecho se convierte en un auténtico desafío en días de lluvia, incluso para los vehículos de cuatro ruedas. Pero el esfuerzo se ve recompensado.</p><p>Tortitas con baño de azúcar</p><p>De repente, aparecen en medio de la estepa, que asemeja un desierto, unas curiosas formaciones rocosas, como si un panadero hubiera glaseado tortitas de chocolate y vainilla con un baño de azúcar. Se trata de las rocas de la meseta de Paria.</p><p>Al igual que las Coyote Buttes, las White Pocket son dunas de arena petrificadas, solo que aquí, una crosta blanca recubre las capas de piedra que se encuentran debajo. Los campos nevados aumentan el contraste con el cielo azul.</p><p>La erosión hizo muy bien su trabajo de arquitecto aquí, donde la tranquilidad invernal es también especialmente cautivante.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Medicamentos: Es importante respetar los horarios</title>
<link>
https://www.abc.com.py/estilo-de-vida/2020/02/05/medicamentos-es-importante-respetar-los-horarios/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/estilo-de-vida/2020/02/05/medicamentos-es-importante-respetar-los-horarios/
</guid>
<dc:creator>DPA</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 05:42:49 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>A veces llevamos bastante tiempo tomando cierta pastilla y nos vamos relajando, dejamos de tomarla a la hora que corresponde y no dejamos pasar tiempo suficiente antes de comer. Pero todo tiene su razón de ser y hay que respetar las reglas.</p><p>Hay pastillas que no tienen ningún efecto si las tomamos después de comer. Si las tomamos, en cambio, con el estómago vacío, propiciamos que las sustancias lleguen más rápidamente al intestino y, a través de allí, a la sangre. Para lograr el efecto óptimo de algunos medicamentos, es fundamental tener el estómago vacío antes de tomarlos. Es más: en esos casos, lo mejor es esperar entre 30 y 60 minutos antes de comer.</p><p>En cambio cuando la indicación es "tomarlo con la comida", sí debemos ingerir la pastilla entre un bocado y otro o después de comer. Esto suele recomendarse para evitar que ciertos medicamentos dañen la mucosa gástrica. Es fácil de evitar daños cuando la pastilla va mezclada con comida.</p><p>Si la indicación del folleto es “después de la comida”, más vale pedirle precisiones al médico.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Cómo interpretar el idioma de los gatos</title>
<link>
https://www.abc.com.py/mascotas/2020/02/05/como-interpretar-el-idioma-de-los-gatos/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/mascotas/2020/02/05/como-interpretar-el-idioma-de-los-gatos/
</guid>
<dc:creator>DPA</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 05:38:28 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>- El gato se pavonea con la cola levantada</p><p>Muchas veces, además la punta de la cola está curvada. Y así se acerca a su dueño. A veces, frota su cabeza contra sus piernas.</p><p><b>¿Qué quiere decir con eso?</b></p><p>"Está siendo amable. Saluda a su dueño y se concentra en él", explica la veterinaria Daniela Schrudde. Que frote la cabeza en las piernas quiere decir que "el gato acepta a la persona como parte de su grupo social", añade.</p><p>Los gatos distribuyen así sustancias aromáticas que son producidas en las glándulas detrás de las orejas. De esta manera, delimitan su territorio. Les gusta hacerlo cuando el dueño o la dueña llegan a casa. Para las personas estas sustancias aromáticas son indetectables.</p><p>Según la experta, en esos casos hay que quedarse de pie y hablar con el gato. "Eso tiene sobre el gato un efecto menos amenazante que si el dueño se mueve en dirección a él", dice Schrudde. Si el gato se acerca, le gustará recibir unas caricias.</p><p>- El gato está recostado sobre su espalda o de costado</p><p>Parpadea o mantiene los ojos cerrados. De vez en cuando, se lava.</p><p><b>¿Qué quiere decir?</b></p><p>Es una señal de que está bien. El gato se siente bien y está relajado. A veces hace una pausa para limpiarse, si hay algo nuevo por descubrir. Le gusta que lo acaricien, dice Schrudde.</p><p>El dueño debería acercarse con cuidado. "Si se levanta, mejor detenerse y hablarle, para que no se sienta amenazado", recomienda la veterinaria. Quien quiere acariciar a su gato en ese momento, debería ir con cuidado. "No a todos los gatos les gusta que les acaricien la panza", dice.</p><p>Si el gato se sienta sobre la laptop o el diario de su dueño, es que se aburre y quiere ser entretenido.</p><p>- Orejas plegadas hacia atrás, la cola horizontal</p><p>Muchas veces en esa situación la punta de la cola se mueve hacia un lado y hacia al otro, el animal está quieto y eventualmente el cuerpo curvado.</p><p><b>¿Qué quiere decir el gato?</b></p><p>¡Cuidado! Está asustado o agresivo y necesita calma. Schrudde recomienda: "Lo mejor es no tocar al gato en esa situación". Las personas que tienen perros a veces malinterpretan este gesto. "Muchas veces entienden mal el movimiento de la cola".</p><p>"Si la agresión del gato se dirige a un objeto determinado, lo mejor es retirarlo", recomienda Schrudde. Por lo demás, hay que esperar a que vuelva a parar las orejas.</p><p>- El gato araña los muebles</p><p><b>¿Por qué lo hace?</b></p><p>Schrudde: "Los gatos expresan así: Esta zona ya está ocupada por mí".</p><p>Aun cuando sea difícil, hay que ser consecuente. Lo mejor es evitar desde pequeño que el gato arañe los muebles, pero ofreciendo alternativas. "Hay muchas variantes de rascadores para gatos donde pueden gastar sus uñas y descargar energía", recomienda.</p><p>- El gato orina al lado de su bandeja</p><p><b>¿Qué lo lleva a eso?</b></p><p>Hay diversas causas. El gato podría estar enfermo. "Si, por ejemplo, tiene un problema renal, curvar la espalda al orinar podría causarle dolor", describe Schrudde.</p><p>Pero ese comportamiento también puede tener origen psicológico. "Los gatos son muy sensibles", explica. Los gatos pueden protestar así contra algún cambio con el que no están de acuerdo. Puede ser una nimiedad como el color de su platito nuevo.</p><p>De todas maneras, lo mejor es acudir al veterinario. Si el gato está sano, hay que buscar el factor que lo perturba.</p><p>Además de gestos y comportamientos, los gatos también emiten muchos sonidos. El repertorio es grande:</p><p>- ¿Cuándo hacen “miau”?</p><p>"Con ese sonido los gatos suelen dirigirse a las personas", explica Susanne Schötz, profesora de fonética. Los gatos son muy inteligentes. Entienden que las personas se comunican con palabras. Por eso se adaptan.</p><p>Si el gato maúlla de forma aguda y fuerte, es que se siente débil y necesita atención, sostiene la experta. Si quiere algo muy urgente, además de maullar muchas veces ronronea. Muchas veces el gato indica lo que quiere, por ejemplo, su platito de comida o un juguete.</p><p>- ¿Qué quiere decir “grrr”?</p><p>Este gruñido es grave y ronco, expresa agresión o defensa. Según Schötz, "está advirtiendo al rival que no se acerque".</p><p>- ¿Qué quiere decir “brrrrh”?</p><p>Si el gruñido es grave y corto, quiere decir "¡bien!" o "¡gracias!". Si el sonido es largo y nítido, el gato está diciendo "¡hola!" o "¡ven!".</p><p>- ¿Qué quiere decir “meeeh, meeeh”?</p><p>Así el gato gorjea cuando está cazando. "Intenta imitar los sonidos de su presa", explica Schötz. Muchas veces también lo hace cuando ve pájaros a través de la ventana.</p><p>- ¿Qué quiere decir “hrrrrr”?</p><p>El ronroneo significa mucho: satisfación, hambre, miedo, dolor. "Las circunstancias son las que definen", dice la experta. "Si el gato está sobre la falda, está satisfecho. En el veterinario, más bien expresa miedo".</p><p>"Quien quiera reaccionar de la manera correcta, debería prestar atención al cómo más que a las palabras", aconseja Schötz. Una voz suave y tranquila le indica al animal que las intenciones son buenas. Cualquiera puede aprender a interpretar los sonidos que emite un gato. "Lo importante es ser paciente, escuchar bien y prestar atención a las diferencias".</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Un hombre falleció tras discusión con su hermano </title>
<link>
https://www.abc.com.py/nacionales/2020/02/05/un-hombre-fallecio-tras-discusion-con-su-hermano/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/nacionales/2020/02/05/un-hombre-fallecio-tras-discusion-con-su-hermano/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 05:31:46 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p><b>Feliciano Basualdo Mieres</b> (57) perdió la vida alrededor de las 22:00 de anoche luego de mantener una fuerte discusión con un hermano suyo por cuestiones particulares, informó el comisario Rubén Bazán, de la comisaría 2da. Central. </p><p>Ocurrió en Palma y Rodríguez de Francia, en zona sur de Fernando de la Mora.</p><p>El comisario señaló que cotejarán en cámaras de circuito cerrado si es que se dio algún tipo de lesión, sin embargo, según el médico forense, no existen rastros de violencia en el cadáver.</p><img alt="Un hombre falleció tras discusión con su hermano" height="853" src="https://www.abc.com.py/resizer/VvDv7qH335sYlAf7i61bT_Xt1D0=/arc-anglerfish-arc2-prod-abccolor.s3.amazonaws.com/public/JF3TEVMJNRAQDMLH6QPC7OKFDM.jpg" width="1280"/><br/><caption>Un hombre falleció tras discusión con su hermano (Fernando Romero, ABC Color/)</caption><p>De acuerdo a manifestaciones de su esposa, el hombre estaba bajo tratamiento médico debido a que fue sometido a una cirugía del corazón.</p><p>El jefe policial agregó que el hombre se encontraba con prisión domiciliaria por transgresión a la ley 1340/88 “Que reprime el tráfico ilícito de estupefacientes y drogas peligrosas”.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Una flautista que sorprende en el microcentro </title>
<link>
https://www.abc.com.py/nacionales/2020/02/05/una-flautista-que-sorprende-en-el-microcentro/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/nacionales/2020/02/05/una-flautista-que-sorprende-en-el-microcentro/
</guid>
<dc:creator>ABC COLOR</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 04:47:38 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>Con melodías como “Recuerdos de Ypacaraí”, <b>Angie Báez</b>, una joven de 23 años, conquista a quienes acuden al Mall Excélsior. Capta la atención quizás no sólo por su talento con la flauta traversa, sino también por su circunstancia: el cuadro de sus presentaciones incluye a su pequeño hijo, Astor (en honor al artista de tango experimental Astor Piazzolla), a quien tiene en un carrito, y a su mascota, un perro llamado Reptar, como el de la popular serie animada “Rugrats”, al que se lo ve deambulando entre las personas.</p><iframe allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen="" frameborder="0" height="270" src="https://www.youtube.com/embed/fTVDSw6CNsM?feature=oembed" width="480"></iframe><p>Sentada en la vereda del centro comercial, comenta a nuestro compañero Sergio Valdez que su pasión son los instrumentos musicales de viento, y que debido a sus pocos recursos y a que no tuvo éxito al postularse para formar parte de la banda “Sonidos de la tierra” en reiteradas ocasiones, decidió hacer estos pequeños shows que le sirven para juntar el dinero que los que acuden al lugar le dan “a voluntad”.</p><p>Contó que su instrumento musical lo adquirió de una casa de empeños, y que, una vez incluso tocó en un escenario de Buenos Aires, donde varias personas se deleitaron con una presentación en que fue muy admirada y aplaudida. “Sentí mucho nervio, se me acelera el corazón cuando me acuerdo”, indica con una sonrisa en su casi famélico rostro.</p><img alt="Angie, la flautista que sorprende en el microcentro." height="1280" src="https://www.abc.com.py/resizer/Ri2Z2od8IBRmW3sJSF-fqoN3asU=/arc-anglerfish-arc2-prod-abccolor.s3.amazonaws.com/public/TIUDOJRISNC6HHYJD645JQQXOE.jpg" width="960"/><br/><caption>Angie, la flautista que sorprende en el microcentro. (Sergio Valdéz/)</caption><p>Angie reconoce que es una artista empírica y que su sueño es poder tener los medios para capacitarse, especialmente en los instrumentos de viento para seguir subsistiendo junto con su pequeño a través del arte, que apasiona pero que generalmente es poco valorado.</p><p>La flautista está todos los días en la entrada del shopping de 19:00 a 22:00 aproximadamente. Aquellos que estén interesados en ayudarla pueden comunicarse al (0982) 763-914.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
Peligrosa fuga de gas tras choque en surtidor de San Lorenzo
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/nacionales/2020/02/05/peligrosa-fuga-de-gas-tras-choque-en-un-surtidor-en-san-lorenzo/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/nacionales/2020/02/05/peligrosa-fuga-de-gas-tras-choque-en-un-surtidor-en-san-lorenzo/
</guid>
<dc:creator>ABC COLOR</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 04:16:11 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>María Gloria Zappatini iba en una Toyota Cami en compañía de su marido, Alberto Báez, cuando perdió el control de su rodado y al esquivar otro vehículo chocó contra una máquina expendedora de gas en una estación de servicios del emblema Copetrol, ubicada en Campo Jordán y Nicolás Bo, del barrio Los Nogales de San Lorenzo. Ocurrió pasadas las 23:00 del martes, según datos brindados por el oficial segundo Néstor Ortega, de la comisaría 1era. Central.</p><img alt="Peligrosa fuga de gas tras choque en un surtidor en San Lorenzo" height="853" src="https://www.abc.com.py/resizer/YC6pY2a6xPiB_A3p_LFSfvxlKPQ=/arc-anglerfish-arc2-prod-abccolor.s3.amazonaws.com/public/L4J7TC3NV5HBVDNDUGVBP222YA.jpg" width="1280"/><br/><caption>Peligrosa fuga de gas tras choque en un surtidor en San Lorenzo (Fernando Romero, ABC Color/)</caption><p>El vehículo quedó incrustado afectando la bomba de la expendedora, y se produjo una fuga de gas por varios minutos, por lo que los bomberos aislaron el lugar y evacuaron la zona.</p><p>Lo que ocurrió, según lugareños, es que la mujer circulaba por la calle Campo Jordán hacia la avenida Manuel Ortiz Guerrero (desde Reducto hacia Sinalco), y en el carril contrario había un árbol caído señalizado con conos. Al pasar por la zona, el conductor de un vehículo que sería un Toyota Allion o Premio de color bordó, desvió de forma brusca los conos, lo que provocó que la mujer reaccionara de manera similar, por lo que perdió el control y fue a chocar contra el surtidor. Las cámaras de circuito cerrado serán revisadas para identificar al conductor que se dio a la fuga.</p><img alt="Peligrosa fuga de gas tras choque en un surtidor en San Lorenzo" height="853" src="https://www.abc.com.py/resizer/VEIFOwyV_Sn7H4K5HH9L17WbMI8=/arc-anglerfish-arc2-prod-abccolor.s3.amazonaws.com/public/BYCEBYUEZRHODIK2IZFZEW67H4.jpg" width="1280"/><br/><caption>Peligrosa fuga de gas tras choque en un surtidor en San Lorenzo (Fernando Romero, ABC Color/)</caption><p>A raíz del accidente, la conductora quedó inconsciente pero a salvo, como así también su esposo.</p><img alt="Peligrosa fuga de gas tras choque en un surtidor en San Lorenzo" height="853" src="https://www.abc.com.py/resizer/x1nHhahfAFvi65EHvXolPZTRMDk=/arc-anglerfish-arc2-prod-abccolor.s3.amazonaws.com/public/FZI637TYDFC2TMJMRBQBQRJTGM.jpg" width="1280"/><br/><caption>Peligrosa fuga de gas tras choque en un surtidor en San Lorenzo (Fernando Romero, ABC Color/)</caption><p>En su momento, todos los móviles se encontraban alejados a casi 100 metros del lugar ante el inminente peligro. Pidieron apoyo de la Policía Nacional y ambulancias de forma preventiva.</p><p>Ya cerca de las 1:00 del martes, los bomberos se acercaron al lugar del accidente luego de que la fuga de gas culminara, y procedieron a derramar agua en el sitio como lo dicta el protocolo. A esas horas el peligro mermó y el lugar quedó liberado. Los bomberos informaron que trabajarían en sacar el vehículo del lugar ya en horas de la mañana, reportó el periodista de ABC Color Víctor Ruíz.</p><p>También se informó que el árbol que se encontraba sobre la ruta fue cortado en pedazos y retirado del lugar.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
Más de 60 años y con dolencia previa, el perfil de víctimas por virus chino
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/internacionales/2020/02/05/mas-de-60-anos-y-con-dolencia-previa-el-perfil-de-victimas-por-virus-chino/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/internacionales/2020/02/05/mas-de-60-anos-y-con-dolencia-previa-el-perfil-de-victimas-por-virus-chino/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 04:00:59 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p><b>PEKÍN, China (AFP, EFE). </b>Desde que el Gobierno chino anunció el brote, en diciembre, esta enfermedad parecida al síndrome respiratorio agudo grave (SRAS) ha matado a 425 personas e infectado a más de 20.400.</p><p>Hasta ahora el 80% de los fallecidos son personas de 60 años o más y el 75% tenían enfermedades previas indicó s la Comisión Nacional de Salud china (NHC).</p><p>Muchas de las víctimas mortales tenían problemas de salud previos, como diabetes o hipertensión.</p><p>La tasa de mortalidad se mantiene en el 2,1%, según la comisión, una cifra mucho menor que el casi 10% del SRAS que surgió en 2002-2003 y mató a 800 personas en todo el mundo.</p><p>En el caso del coronavirus, el 97% de las víctimas venían de la provincia de Hubei, de cuya capital, Wuhan, surgió el coronavirus, en concreto de un mercado que vendía animales vivos.</p><p>El Gobierno chino indicó también que entre las víctimas hay al menos cinco personas de menos de 60 años.</p><p>Hasta ahora solo se registraron dos víctimas mortales fuera de China: un hombre de 39 años en Hong Kong que había viajado a Wuhan y un viajero chino de Wuhan que murió en Filipinas.</p><p>Según el Comité de Salud Chino hay 632 personas que se recuperaron de la infección. Entre los 20.400 casos confirmados, el más joven es un bebé de un mes de la región china de Guizhou (sur) y el más viejo tenía 90 años.</p><p>Según los datos de las autoridades sanitarias chinas, las víctimas mortales tenían entre 36 y 89 años. Cinco tenían menos de 60.</p><p>La víctima más joven, el hombre de 36 años de Wuhan, fue hospitalizado el 9 de enero y murió de un ataque al corazón dos semanas más tarde, según las autoridades sanitarias de Hubei.</p><p>La Organización Mundial de la Salud (OMS) indicó que esta epidemia de neumonía viral no es, al día de hoy (por ayer), una pandemia, un término que se aplica a una situación de propagación mundial de una</p><p>enfermedad, dijo Sylvie Briand, directora de Preparación mundial para los riesgos de infección de OMS.</p><p><b>Tratamiento </b></p><p>Medicamentos contra la gripe y antirretrovirales han sido presentados estos días como posibles tratamientos frente al nuevo coronavirus, pero los expertos advierten de que no tienen la perspectiva suficiente para estar seguros de su eficacia y creen que el hallazgo de un remedio eficaz podría llevar años.</p><p>EE.UU. trabaja con una compañía farmacéutica en el desarrollo de un tratamiento para el nuevo coronavirus 2019, utilizando un tipo de droga que aumentó las tasas de supervivencia entre los pacientes con ébola.</p><p><b>Precio del crudo sigue bajando</b></p><p>El petróleo siguió bajando ayer lastrado por la epidemia y que abre interrogantes sobre el futuro de la demanda mundial de oro negro. </p><p> El barril de Brent para entrega en abril bajó 0,9% a 53,96 dólares en Londres mientras que el WTI, en los contratos a marzo, perdió 1% al cerrar 49,61 dólares. </p><p> Una decena de provincias chinas, la mayor parte de ellas muy industrializadas, seguirán cerradas. Esa detención hace temer una caída de la demanda de crudo porque China es el primer importador mundial y segundo consumidor mundial.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Frente a Mineros arranca el nuevo reto de Luqueño</title>
<link>
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/deportes/2020/02/05/frente-a-mineros-arranca-el-nuevo-reto-de-luqueno/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/deportes/2020/02/05/frente-a-mineros-arranca-el-nuevo-reto-de-luqueno/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 04:00:58 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>El Sportivo que no tuvo un buen arranque en el torneo local (dos derrotas y un empate) va por tratar de imponer sus ganas de triunfo que le permita sacar un resultado auspicioso apostando a la clasificación a la siguiente fase de la competencia copera.</p><p>Para el entrenador Celso Ayala será la segunda ocasión que enfrentará a este equipo venezolano, pues “Chito” tuvo la satisfacción de eliminarlo en 2018 cuando dirigía a Nacional que logró su clasificación por penales (5-4) tras los sendos empates sin goles.</p><p>Y en 2019, Mineros también quedó fuera de competencia al ser eliminado por Sol de América, igualmente desde los doce pasos. Que se repitan la historia.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>RURALES INTERNACIONALES</title>
<link>
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/suplementos/abc-rural/2020/02/05/rurales-internacionales/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/suplementos/abc-rural/2020/02/05/rurales-internacionales/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 04:00:58 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p><b>Crean papas que no se oxidan al cortarse.</b> Desde el Instituto Nacional de Tecnología Agraria (INTA) de Argentina, en Balcarce vienen trabajando hace cinco años con la técnica de la edición génica para desarrollar una variedad de papa que no se oxide y ennegrezca luego del pelado y/o cortado.</p><p>Sergio Feingold, director del Laboratorio de Agrobiotecnología del INTA Balcarce señaló que los resultados permitirán generar los datos necesarios para multiplicar las plantas y, en un futuro, registrar la variedad en el Instituto Nacional de Semillas. “Ya en 2011 obtuvimos en Balcarce el mapa genético de la papa”, señaló. Fuente: Agromeat.</p><p><b>Producirán más etanol y biodiésel. </b>La producción mundial de etanol se duplicó y la de biodiesel casi se cuadruplicó en los últimos 10 años: la 1ª pasó de 43.000 millones de litros a 100.000 millones de litros, mientras que la 2ª se producía 7.000 millones de litros en 2007 y trepó a 33.000 millones de litros, señala la Reserva Federal de Kansas. Más de 80% de la producción global de biocombustibles tiene lugar en sólo 3 países: EE.UU., Brasil, y Alemania, en ese orden. EE.UU. es lejos el mayor productor mundial de etanol y biocombustibles, seguido por Brasil, y continuado por Alemania, Argentina, China, e Indonesia.</p><p><b> Preocupa a Brasil suba del precio del trigo argentino. </b>La suba de los precios del trigo en la Argentina no es una noticia que pase desapercibida para los compradores brasileños, que tienen previsto adquirir aproximadamente 7 millones de toneladas.</p><p>Desde fines de noviembre, la cotización del trigo para la zona del Gran Rosario trepó de 170 a 205 dólares por tonelada. Roberto Sandoli, especialista en el mercado de trigo de la INTL FCStone, explicó que varios molinos compraron trigo argentino para entregas en abril y mayo, para los que no lo hicieron el aumento de precios tiene un impacto significativo en el presupuesto de las fábricas.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Dinac recibirá US$ 11 millones de la Koica</title>
<link>
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/politica/2020/02/05/dinac-recibira-us-11-millones-de-la-koica/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/politica/2020/02/05/dinac-recibira-us-11-millones-de-la-koica/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 04:00:58 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>Antes de retirarse, comentó en rueda de prensa que está por materializarse una cooperación de Corea, a través de la Agencia de Cooperación Internacional de Corea (Koica), de 11 millones de dólares, con una contrapartida de Paraguay de 1.800.000 dólares. Dichos recursos serán destinados para infraestructura en el Instituto Nacional de Aeronáutica Civil (INAC) y para capacitación al personal “en todo lo que sea la instrucción de la aviación civil en el Paraguay”, dijo.</p><p><b> Habla de superávit </b></p><p>Resaltó que en enero registraron un superávit gracias a varios cambios realizados. Se registró un aumento del 30% en comparación a enero del 2019, y actualmente llegaron a 3.500 millones de guaraníes.</p><p>Melgarejo expresó que este año se adjudicarán las explotaciones comerciales en el aeropuerto (carteles) lo cual permitirá una mayor recaudación. Luego mencionó que esta semana se firmaría el contrato para el duty free, que permitirá que suba 13% la recaudación sobre lo que tenían antes.</p><p><b>Conflicto con maleteros</b></p><p>Sobre el conflicto con empresas maleteras en el aeropuerto, manifestó que acordaron hasta marzo tener un espacio para poder negociar el concurso global. Actualmente, tienen cuatro ofertas que están siendo evaluadas y que en los próximos días se podría finiquitar. “Tenemos ofertas que superan los US$ 500.000 al año cuando que antes percibíamos US$ 7.000”, contó Melgarejo.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
Anuncian que no habrá aumento de precio del diésel por reforma fiscal
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/economia/2020/02/05/anuncian-que-no-habra-aumento-de-precio-del-diesel-por-reforma-fiscal/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/economia/2020/02/05/anuncian-que-no-habra-aumento-de-precio-del-diesel-por-reforma-fiscal/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 04:00:58 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>Autoridades nacionales y representantes de empresas distribuidoras acordaron ayer los términos para la aplicación del Impuesto Selectivo al Consumo (ISC) y de esta forma evitan el reajuste en los precios de derivados de petróleo.</p><p>Así lo confirmó a ABC Color el gerente de las Distribuidoras de Combustibles del Paraguay (Dicapar), Guillermo Parra. “Estamos avanzando en que la aplicación del ISC a la importación de los combustibles no afecte el precio al público de los carburantes. Es un compromiso que hemos asumido”, expresó. Las declaraciones las brindó luego del encuentro donde participaron representantes de Tributación, Aduanas, Petropar y del Ministerio de Industria y Comercio (MIC).</p><p>Parra indicó además que se trabaja en la elaboración del documento que modificará el Decreto Nº 3109/2019, que reglamenta el Impuesto Selectivo al Consumo, específicamente en los artículos 15, 16 y 17.</p><p>El viceministro de Comercio, Pedro Mancuello, explicó a su vez que a través de técnicos del Instituto Nacional de Tecnología, Normalización y Metrología (INTN) y de la Subsecretaría de Tributación (SET), el gobierno controlará la calidad del combustible diésel (tipo I y III), que corresponden al premium y al común, respectivamente, con el volumen de importación y cantidad comercializada, a fin de constatar que la calidad sea acorde con la ofertada y según lo adquirido para su venta.</p><p>El trabajo se realizará teniendo en cuenta el histórico de comercialización e importación, registro que realiza la Dirección de Combustibles del Ministerio de Industria y Comercio.</p><p>Mancuello añadió igualmente que hasta el momento dichos controles de calidad y de tributación eran paralelos.</p><p>Por otro lado, Parra refirió que no se aplicarán nuevos impuestos al sector sino que se coordinarán acciones con las autoridades para los controles que se consideren pertinentes y que de esa forma “el Estado recaude lo que corresponda”.</p><p>En cuanto al ISC a aplicarse a la importación de naftas, se seguirá trabajando para establecer los mecanismos para el control de importación, mezcla y comercialización. Desde inicios de este año, el ISC a combustibles como parte de la reforma está suspendido por orden del presidente Mario Abdo Benítez, ante lo que era una inminente suba del precio al público. El plazo del decreto vence el 14 de este mes, por lo que rubricar el acuerdo sería prioridad.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Invitan a encuentro de motociclistas en el Este</title>
<link>
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/interior/2020/02/05/invitan-a-encuentro-de-motociclistas-en-el-este/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/interior/2020/02/05/invitan-a-encuentro-de-motociclistas-en-el-este/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 04:00:57 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>Los organizadores esperan la participación de unos 3.000 motociclistas de diversos lugares del Alto Paraná, así como de otros puntos del país y de Brasil, Argentina, Bolivia, Chile y Uruguay. Durante las dos jornadas se podrá disfrutar de diferentes eventos, como conciertos de varios estilos musicales pero predominantemente de rock.</p><p>Además, habrá variadas opciones gastronómicas y exposiciones de motocicletas de todos los estilos.</p><p>El objetivo del encuentro es integrar la mayor cantidad de aficionados a las motos de todo el país como de estados vecinos a fin de fomentar el uso responsable y seguro de este transporte.</p><p>El encuentro fue declarado de interés turístico por la Secretaría Nacional de Turismo (Senatur).</p><p>El ingreso del público al evento será a partir de las 07:00. El costo de las entradas es G. 30.000 e incluye acceso a todos los shows programados durante los dos días, según los organizadores.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Arroz debe seguir creciendo</title>
<link>
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/suplementos/abc-rural/2020/02/05/arroz-debe-seguir-creciendo/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/suplementos/abc-rural/2020/02/05/arroz-debe-seguir-creciendo/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 04:00:56 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>Nuestro país cuenta con semillas propias de arroz, y esto se debe entender de la siguiente forma, que las semillas que se introducen legalmente se pueden multiplicar (con autorización), sin embargo, lo que no tenemos son variedades propias para atender la demanda, por eso es muy importante que nos enfoquemos a nuestros potenciales compradores y producir el tipo de arroz que ellos necesitan y cubrir esa demanda (arroz largo), explicó el ingeniero Héctor Ramírez, técnico, productor y asesor en todo lo referente al cultivo de este cereal.</p><p><b>Lo que producimos</b></p><p>Actualmente las variedades más cultivadas en Paraguay son la IRGA 424 y la IRGA 424 IR (Resistente a herbicidas), las cuales no tenemos cómo sustituir por falta de variedad, además, las mismas se están produciendo al límite de longitud de grano que requiere el mercado, por lo que debemos mejorar esto, y garantizar a los productores que nuestro producto sea realmente apreciado en el destino al cual vayamos a enviar.</p><p><b>Convenio público-privado</b></p><p>Estamos en conversación con el Gobierno y hemos recibido la promesa del presidente de la República, Mario Abdo Benítez, que estarán colaborando en la búsqueda de nuevas variedades; lo que necesitamos es tener por lo menos 5 años de apoyo para poner a caminar nuestro proyecto, y de ahí en adelante veremos cómo podemos hacer que se sustente solo este trabajo de investigación y que nosotros mismos podamos llevarlo adelante. Estimamos que el costo podría rondar los 300.000 dólares al año, en forma privada ya hemos desarrollado trabajos importantes en donde encontramos variedades que se están adaptando bien al clima y suelo de nuestro país desde hace tres años, pero la investigación debe seguir y tiene su costo.</p><p><b>Buen avance de cosecha</b></p><p>Confiamos que este va a ser un buen año para el arroz por cómo se está presentando, hay zonas en donde ya están en plena cosecha y están llegando a las 10 toneladas por hectárea, siendo que la media nacional es de 6 toneladas por hectárea, señaló el ingeniero agrónomo Héctor Ramírez, técnico especialista en arroz y directivo de la firma Arrozal de Itapúa. “Si bien no todos van a cosechar esa cantidad por hectárea, estamos confiados que hay tendencia a mejorar, incluso los precios están ayudando, ya que se está pagando 210 a 220 dólares la tonelada, siendo que hubo años en donde solo se llegó a pagar 150 dólares por tonelada, esto ayudará a que muchos productores puedan honrar sus cuentas atrasadas y quede un poco para seguir realizando inversiones”, explicó el ingeniero.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
Consejo de la Magistratura ya gastó más de G. 9.000 millones en edificio
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/judiciales-y-policiales/2020/02/05/consejo-de-la-magistratura-ya-gasto-mas-de-g-9000-millones-en-edificio/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/judiciales-y-policiales/2020/02/05/consejo-de-la-magistratura-ya-gasto-mas-de-g-9000-millones-en-edificio/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 04:00:55 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>El proyecto de Consejo de la Magistratura (CM) de tener sede propia tomó forma a fines del 2014, con la presentación del proyecto correspondiente.</p><p>Para su ejecución, se hicieron dos llamados a la licitación, uno para la refacción y remodelación del Edificio Tacuary, ubicado en Tacuary y 4ª Proyectada y otro para la provisión de equipo informático.</p><p>El diciembre del 2014, Aponte Latorre SA fue adjudicada con esta obra, estimada en 17.490.000.000 de guaraníes, con un contrato de 12 meses.</p><p>Entre los años 2014 y 2018, la constructora cobró un total de G. 6.861.911.770, pero la obra ha sido ejecutada solo en un 40,32%.</p><p>Asimismo, para la fiscalización de la obra se firmó un convenio con la Facultad de Ingeniería de la Universidad Nacional de Asunción (Fiuna), a un costo de G. 1.310.500.000. Este monto ya fue abonado en su totalidad.</p><p>La licitación para la provisión de equipos de Data Center fue adjudicada en el 2015 al Consorcio Parasur SA-Technoma SACI, a un costo total de G. 3.494.655.877.</p><p>En enero del 2016, el referido consorcio cobró G. 978.503.646 a modo de anticipos pero hasta la fecha, no proveyó ningún equipo.</p><p>En síntesis, a la fecha el CM ya invirtió un total de G. 9. 150.915.416 en la obra, pero la misma está lejos de concluirse. Es más, en una sesión extraordinaria, los miembros del Consejo deberá resolver si continúan o no con la construcción, en atención a las numerosas objeciones formuladas por la Dirección Nacional de Contrataciones Públicas.</p><p>El abogado Silvio Estigarribia, director de Administración y Finanzas del CM, asumió el cargo en noviembre último y una de las primeras medidas que dispuso fue el cese de los pagos referentes a la obra.</p><p>Recordó que tras recibir de la constructora un pedido de pago G. 5.000 millones, decidió pedir un informe de verificación contractual a la DNCP antes de efectuar los pagos.</p><p>El informe, que advierte 60 irregularidades, está actualmente a cargo de Asesoría Jurídica.</p><p><b> Municipalidad aplicó multa</b></p><p>Paralelamente a la inversión realizada por el CM en su futura sede, las irregularidades de la obra le costaron al organismo un total de G. 784.587.100 en concepto de multa dispuesta por la Municipalidad de Asunción por las transgresiones detectadas. “Para continuar la obra y la consecuente aprobación de planos de manera definitiva, se deben salvar las transgresiones constatadas conforme al art. 1 que son: área libre, estacionamiento, retiro de basamento, ventilación e iluminación de ambientes y cuerpo avanzado”, refiere el informe de Contrataciones.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>EL AGRONEGOCIO SE MUEVE</title>
<link>
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/suplementos/abc-rural/2020/02/05/el-agronegocio-se-mueve/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/suplementos/abc-rural/2020/02/05/el-agronegocio-se-mueve/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 04:00:54 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>Lanzaron la Expo Canindeyú. El pasado lunes se realizó el lanzamiento de la “XXII Expo Canindeyú y la II Expo Feria Internacional”, que se desarrollará del 27 de marzo al 5 de abril en el campo de exposiciones “Don Wilfrido Soto”, de la ciudad de La Paloma del Espíritu Santo. El coordinador general, Celito José Cobalchini, anunció la habilitación de un salón especial para expositores internacionales, con la expectativa de mantener las 400 empresas participantes, además habrá cinco ferias con 7.000 ejemplares que generará un buen volumen de negocios.</p><p>Oficina de Innovación. En el marco de su impulso a la introducción de tecnología en los procesos del agronegocio, la firma Agrofértil instaló una oficina de Innovación, donde se dedican a monitorear en los principales mercados del mundo las nuevas metodologías de aplicación, que permita al agricultor poder tener cada vez mejor rendimiento en la producción. Felipi Sarabia, líder de Innovación de Agrofértil, señaló que los avances de la tecnología se están dando cada vez de forma más acelerada y en el agronegocio es determinante poder adecuarse.</p><p>Jornada de campo de arroz. Con la presencia de un grupo de productores, la firma Arrozal de Coronel Bogado realizó su ya tradicional jornada de campo en donde presentaron diversas variedades y trabajos correspondientes a la zafra 2019/2020. La actividad fue dirigida por el ingeniero Héctor Ramírez, tocó diversos puntos, también se vieron trabajos encarados por las empresas Glymax, Agrofuturo, Agrosystem, FLAR (Fondo Latinoamericano para Arroz de Riego) y CIAT (Centro Internacional de Agricultura Tropical-Colombia).</p><p>Proyecto KOICA-MAG. El Proyecto de Agricultura Sostenible y Desarrollo Rural Saemaul Undong (SMU) en Paraguay, financiado por la Agencia de Cooperación Internacional de Corea (KOICA), e implementado por Fundación Capital con el apoyo del Ministerio de Agricultura y Ganadería (MAG), se lanzó oficialmente en los departamentos de Cordillera y Central para ofrecer asistencia integral a las organizaciones que resulten seleccionadas durante este proceso, desde capacitación hasta respaldo financiero.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Desestiman denuncia contra inversionista</title>
<link>
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/judiciales-y-policiales/2020/02/05/desestiman-denuncia-contra-inversionista/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/judiciales-y-policiales/2020/02/05/desestiman-denuncia-contra-inversionista/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 04:00:53 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>“Luego de tres años de estar presentando pruebas, documentación legítima de mi empresa, finalmente la jueza Lovera desestimó la denuncia y no dio lugar al juicio porque no había ningún tipo de prueba”, explicó Zaballa López ayer a ABC Color.</p><p>“Soy un inversionista en este país, que paga sus impuestos y trae el desarrollo al Paraguay. Este tipo de hechos no se debe permitir, ya que afecta a la ética y los valores de todos los inversores extranjeros que apuestan por el país”, añadió el empresario.</p><p>La denuncia había sido presentada por José Grande Rodríguez y Eduardo Chiareli en 2016. La investigación estuvo a cargo de la fiscala Carla Rojas.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Insisten en elevar a 65 años edad para jubilación</title>
<link>
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/politica/2020/02/05/insisten-en-elevar-a-65-anos-edad-para-jubilacion/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/politica/2020/02/05/insisten-en-elevar-a-65-anos-edad-para-jubilacion/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 04:00:53 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>La edad jubilatoria actual es de 60 años, pero lo “ideal” sería 65 años, manifestó en la víspera el presidente del Instituto de Previsión Social Andrés Gubetich. “Pero eso hay que analizarlo más profundamente. Vamos a ver la contribución que hacen tanto los diputados y senadores como la sociedad”, apuntó, cuando se le consultó sobre la reforma de la Carta Orgánica.</p><p>También mencionó que se planteará en el proyecto de modificación que tome en cuenta los últimos 10 años y no solo tres, para calcular el monto que percibirá el jubilado.</p><p>“Vamos a plantear, aumentar la cantidad de años a diez pero de forma paulatina, de a poco, para lograr lo que hoy por ejemplo tiene la caja de jubilados de la ANDE, que tienen el promedio de los últimos diez años, es exitoso, transparente y es previsible. Hay que copiar lo que se está haciendo bien en otros lugares”, señaló.</p><p>Indicó que además la propuesta que manejan contempla la incorporación de la parte patronal.</p><p>“Ellos son aportantes pero no son beneficiarios de la parte del seguro de salud. Deberíamos brindarles el seguro de salud”, manifestó la autoridad.</p><p>Todas estas propuestas serán socializadas al Congreso Nacional a partir de marzo, cuando los legisladores retornen del receso parlamentario, aseguró Gubetich.</p><p><b>Contratos nuevos </b></p><p>En el litoral del Palacio de Gobierno, el presidente Mario Abdo encabezó la firma de contratos de trabajo a 73 personas con discapacidad, quienes trabajarán en el IPS en distintas tareas. Además de Gubetich, el Mandatario estuvo acompañado del ministro de Salud Julio Mazzoleni, los senadores Silvio Ovelar y Martín Arévalo, y los consejeros de IPS.</p><p><b> Mayor recaudación</b></p><p>En la oportunidad, la consejera Ludia Silvera, representante del Ministerio de Trabajo, resaltó que se mejoró la ejecución presupuestaria en el IPS en comparación al año anterior. Añadió que también mejoró la recaudación.</p><p>Destacó que en 2019 la recaudación aumentó un 7,6% con relación al año 2018.</p><p>Con respecto a la ejecución global, señaló que fue del 84% en 2019, un 5% más que en 2018.</p><p>“El IPS se encuentra implementando su plan de gestión en base a objetivos, como disminuir la informalidad laboral, fortalecer la imagen institucional y garantizar sostenibilidad económica de las prestaciones de seguro social”, indicó la consejera.</p><p>Precisó que en la actualidad la población protegida es de poco más de 1.451.000 personas, de las cuales 800.000 son aportantes y el resto beneficiarias. Indicó que hay 66.500 empleadores que pagan IPS.</p><p>Habló de una “buena gestión” en medicamentos, servicios tercerizados y hemodiálisis, en lo cual, según la consejera, se ejecutó el 100% del presupuesto.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Pedro Garay, ídolo en Sporting Cristal </title>
<link>
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/deportes/2020/02/05/pedro-garay-idolo-en-sporting-cristal/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/deportes/2020/02/05/pedro-garay-idolo-en-sporting-cristal/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 04:00:53 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>“Estoy haciendo esto porque, primero que me llena de orgullo, y después fue alguien con quien yo jugué y me ayudó muchísimo en mis inicios”, indica “Chiqui” en el video y destaca que “es como si fuese un paseo de la fama”. Jugaron juntos en el Ciclón.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Chavismo bloquea ingreso de la CIDH</title>
<link>
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/internacionales/2020/02/05/chavismo-bloquea-ingreso-de-la-cidh/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/internacionales/2020/02/05/chavismo-bloquea-ingreso-de-la-cidh/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 04:00:53 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>“Interpretamos” que el impedimento de entrada a Venezuela “representa un miedo y como que quieren esconder algo. Es propio de los regímenes autoritarios no abrirse al escrutinio de organizaciones de derechos humanos”, declaró en la capital panameña el secretario ejecutivo de la CIDH, Paulo Abrão.</p><p>La visita sí contaba con la autorización del opositor Juan Guaidó, reconocido como presidente encargado por casi 60 países, quien ratificó la invitación luego de conocerse la negativa del régimen chavista.</p><p>La delegación está liderada por Esmeralda Arosemena, quien señaló que la negativa de dejar entrar a la misión de CIDH “reafirma lo que hemos dicho: hay una crisis en materia de estado de derecho, hay una crisis institucional y es importante que la Comunidad Internacional tenga conocimiento de esto”.</p><p>La agenda estaba preparada desde julio pasado “para poder tener acceso en el terreno a la situación de los derechos humanos de muchas personas: niños, niñas, adolescentes, de periodistas, de los hospitales, el tema del abastecimiento de alimentación, la crisis migratoria”, detalló Arosemena.</p><p>Si bien la OEA, ente del que forma parte la CIDH, no ha aprobado resolución que reconozca a Guaidó como presidente interino, en enero de 2019 declaró ilegítima la toma de posesión de Maduro.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>ESTADÍSTICAS DE PRECIOS DE GANADO</title>
<link>
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/economia/2020/02/05/estadisticas-de-precios-de-ganado/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/economia/2020/02/05/estadisticas-de-precios-de-ganado/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 04:00:52 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded/>
</item>
<item>
<title>Tercerizarán 30% de imágenes, afirman</title>
<link>
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/politica/2020/02/05/tercerizaran-30-de-imagenes-afirman/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/politica/2020/02/05/tercerizaran-30-de-imagenes-afirman/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 04:00:52 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>“Estamos teniendo muy buenos resultados en Ingavi, en base a los informes de allí vemos la necesidad de plantear también para el Hospital Central, donde tenemos la mayor cantidad de asegurados. Si logramos eso, va a ser de forma parcial, un 30% de los servicios serán tercerizados y el resto seguirá dependiendo del Hospital Central. Mes a mes tenemos mayor cantidad de asegurados, entonces, por ende, implica que tengamos mayor cantidad de servicios y personal de blanco”, manifestó Gubetich.</p><p>Uno de los argumentos en contra de los sindicalistas es que con la tercerización, muchos funcionarios del IPS quedarían sin trabajo. “No quedarán funcionarios sin puesto de trabajo, van a seguir trabajando como corresponde y vamos a controlar que se trabaje en horarios establecidos. Los equipos que están descompuestos serán reparados”, respondió la autoridad.</p><p>Ante las quejas de los trabajadores organizados, Gubetich dijo que el tema está siendo socializado desde noviembre y diciembre pasado.</p><p>“Ellos están en su derecho de hacer sus reclamos públicamente y nosotros tenemos la obligación de transmitir tranquilidad a la gente”, concluyó.</p><p>Finalizó expresando que el viernes se realizará una audiencia pública con el objetivo de informar a los gremios de médicos y la sociedad en general, sobre el plan de tercerización.</p><p>Indicó que no existe aún una convocatoria oficial y que lo que se tiene es un borrador del pliego de bases y condiciones para poner en conocimiento de las personas y el cual puede ser modificado con las sugerencias que realicen los participantes a la audiencia.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Larga fila y demora para pagar</title>
<link>
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/economia/2020/02/05/larga-fila-y-demora-para-pagar/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/economia/2020/02/05/larga-fila-y-demora-para-pagar/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 04:00:52 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>El local cuenta con seis cajas, pero en horas de la mañana solo funcionaban dos: una preferencial para adultos mayores y otra para el público en general, lo que evidentemente no dio abasto y generó la queja de las personas por la excesiva demora en ser atendidas.</p><p>La gente fue hasta el local masivamente, atendiendo que el pasado lunes los funcionarios de la ANDE realizaron una manifestación en el microcentro y, según el reclamo que llegó a la redacción de ABC, ese día no pudieron pagar las facturas, incluso algunos de último aviso quedaron con el temor de que se les corte el servicio.</p><p>Los dirigentes del Sindicato de Trabajadores de la ANDE (Sitrande) habían argumentado sobre la decisión de cerrar los portones de la entidad, que el cobro de facturas por el consumo de energía no es un servicio básico. “Nosotros avisamos desde la semana pasada que íbamos a manifestarnos”, dijo Esteban Montanía en dicha oportunidad.</p><p>En la víspera, los sindicalistas aseguraron que los servicios que prestan las entidades públicas no se verán afectadas, como parte del compromiso asumido en la mesa de negociación abierta con el Gobierno para analizar el recorte de los privilegiados beneficios.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
El viernes se inicia el juicio para los caseros de Rivas
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/politica/2020/02/05/el-viernes-se-inicia-el-juicio-para-los-caseros-de-rivas/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/politica/2020/02/05/el-viernes-se-inicia-el-juicio-para-los-caseros-de-rivas/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 04:00:52 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>El tribunal de sentencia integrado por los jueces Carlos Hermosilla, Wilfrido Peralta y Héctor Fabián Escobar iniciará el juzgamiento de Lucio Romero, Nery Franco y Reinaldo Chaparro.</p><p>Los tres figuraban en la lista de funcionarios de la Cámara de Diputados, pero nunca asistieron a cumplir sus labores, pero una investigación fiscal llevada a cabo por el fiscal Luis Piñánez demostró que los tres eran caseros del diputado Tomás Rivas y que cumplían funciones en varias de sus propiedades.</p><p>En su acusación, la fiscalía presentó que Reinaldo Chaparro cobró indebidamente G. 16.000.000 de julio de 2016 a febrero de 2017; Lucio Romero percibió G. 16.000.000 de julio de 2016 a febrero de 2017 y Nery Franco, G. 15.000.000 de octubre de 2016 a febrero de 2017.</p><p>Ante esta situación se los acusó a los caseros por estafa y cobro indebido de honorarios y se pidió el juicio oral a todos. Debido a que la Cámara de Diputados no le quiso retirarle los fueros a Rivas, para él el caso no pudo avanzar por un año.</p><p>Recién luego de ser desaforado en mayo del año pasado es que lo sometieron a proceso y en noviembre se lo acusó por cobro indebido de honorarios, estafa, expedición y uso de certificados sobre méritos y servicios de contenido falso. Al igual que para sus tres caseros, para el diputado Tomás Rivas se pidió juicio oral.</p><p><b>Audiencia</b></p><p>El juez penal de Garantías Raúl Florentín citó al diputado Tomás Rivas para el próximo lunes 10 de febrero para su audiencia preliminar, en la que se resolverá si acompaña o no a sus caseros de oro en el juicio oral.</p><p>Rivas estaba citado para esta diligencia, fijada inicialmente para el 26 de diciembre pasado, pero su defensa presentó un certificado médico de reposo y la audiencia se suspendió y reprogramó para el 10 de febrero, fecha en la que se debe presentar ante el juez.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
Prefieren crear un movimiento nuevo para consensuar presidencia de ANR
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/politica/2020/02/05/prefieren-crear-un-movimiento-nuevo-para-consensuar-presidencia-de-anr/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/politica/2020/02/05/prefieren-crear-un-movimiento-nuevo-para-consensuar-presidencia-de-anr/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 04:00:51 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>Los 14 gobernadores colorados fueron ayer a la mañana hasta el Palacio de Gobierno para reunirse con el presidente de la República, Mario Abdo Benítez, líder de Colorado Añetete, con el objetivo de solicitarle que dialogue con el exmandatario Horacio Cartes a fin de llegar a un consenso para la candidatura a Presidente de la Junta de Gobierno.</p><p>Roberto González Vaesken (ANR independiente), gobernador de Alto Paraná, comentó lo que solicitaron al Mandatario.</p><p>“Queremos que haya un acercamiento con el señor Horacio Manuel Cartes Jara y que puedan ir viendo la definición de un candidato de consenso para la Presidencia de la Junta de Gobierno, eso nos va a ayudar a nosotros a trabajar mejor”, indicó González.</p><p>Seguidamente, señaló que la respuesta que recibió de Abdo es que “él es el primero y se va a poner en campaña y va a tratar de unir a los colorados, por supuesto, escuchando a todas las partes, tratar que con el disenso, tener consenso a nivel de la mayoría, buscar que la mayoría de las intendencias pueda haber candidaturas consensuadas o si no, que se compita dentro de las reglas de juego”, dijo.</p><p>Agregó que le pidieron que defina a más tardar a fines del mes de febrero.</p><p>“El presidente del partido ya no tiene que ser Añetete y ya no tiene que ser Honor Colorado, tiene que ser un presidente que represente a todos los colorados del país”, sostuvo.</p><p><b> Nuevo movimiento</b></p><p>De allí, se trasladaron cerca del mediodía hasta la vivienda de Cartes, situada sobre la avenida España, donde almorzaron con el líder de Honor Colorado y le plantearon el diálogo con el actual Jefe de Estado.</p><p>Posteriormente, antes de retirarse, el gobernador de Paraguarí, Juan Carlos Baruja (ANR-cartista), manifestó que una de las opciones que dialogaron fue la de crear un nuevo movimiento.</p><p>“La intención es la de crear un nuevo movimiento nacional que va a aglutinar a los dos movimientos predominantes dentro de nuestro partido y ese candidato único de este nuevo movimiento va a surgir a partir del trabajo que están llevando adelante tanto el presidente Mario Abdo como el expresidente Cartes”, dijo.</p><p><b>Los nombres que suenan</b></p><p>El actual presidente de la ANR, diputado Pedro Alliana, de Honor Colorado y muchas veces cuestionado por favorecer a su sector, tendría el respaldo de ambos sectores para continuar en el cargo, ya que, según las últimas informaciones, los senadores Silvio Ovelar y Juan Carlos Galaverna estarían dispuestos a ceder a favor del mismo. En Honor Colorado, el nombre del gobernador Juan Carlos Baruja también suena como otro candidato potable.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Buscan decisiones de urgencia para el lago</title>
<link>
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/politica/2020/02/05/buscan-decisiones-de-urgencia-para-el-lago/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/politica/2020/02/05/buscan-decisiones-de-urgencia-para-el-lago/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 04:00:51 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>La habilitación reunió al gobernador Hugo Javier González (ANR, cartista) y al titular de la Comisión Permanente del Congreso, el senador Arnaldo Franco (ANR, cartista), entre otros. Wiens dijo que el equipo técnico ministerial entregará en breve un plan de decisiones de urgencias mientras se elaboran medidas a mediano y largo plazo.</p><p>Conalaypa está conformada por el ministro de Obras Públicas y Comunicaciones, Arnoldo Wiens; representantes del Ministerio del Ambiente, Conaderna, Gobernación de Central y Gobernación de Cordillera, además de Representantes de las municipalidades de la Cuenca del Lago Ypacaraí.</p><p>La primera reunión fue llevada a cabo el pasado 29 de enero. Se decidió la conformación de los representantes de este comité y posteriormente se estableció una hoja de ruta y actividades iniciales.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Piden anular sentencia que levantó medidas</title>
<link>
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/judiciales-y-policiales/2020/02/05/piden-anular-sentencia-que-levanto-medidas/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/judiciales-y-policiales/2020/02/05/piden-anular-sentencia-que-levanto-medidas/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 04:00:50 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>La mujer señalo que la sentencia es incluso contradictoria pues hace lugar a la denuncia, pero levanta las medidas de protección.</p><p>Exclusión de hogar, prohibición de maltratar tanto física como psicólogicamente o por cualquier medio de comunicación, prohibición de acercamiento y de vender, regalar, donar y transferir bienes son las medidas que quedaron sin efecto.</p><p>“Entre las diligencias que quedaron pendientes de realización son pedidos de informe a la Cámara Compensadora, porque él vació las cuentas y luego las cerró; se había vendido una tropa de animales así que había buena plata, en una había G. 400 millones y en las otras menos. Tampoco pidió informe a Senacsa” , relató.</p><p>Comentó que ante la decisión de la jueza de paz –que ahora es objeto de estudio por la jueza en lo civil Karen González– se vio obligada a mudarse a las apuradas a un departamento.</p><p>“A mí lo que me preocupa es que cuando nosotras nos animamos a procurar tener una vida más digna y de repente la justicia hace letra muerta de la ley. Una jueza por desconocimiento o no sé por que, hace esta aberración de resolución y me deja en esta situación, con el Jesús en la boca”, resaltó.</p><p>“Y si yo no hubiese tenido ese pequeño trabajo, ¿qué me esperaría? Ahora tengo que recorrer por diferentes calles, salir más temprano o más tarde, doy vueltas para ver si no está, cambio de itinerario, vivo con miedo. No puede ser que el gobierno esté haciendo campañas “Ni una menos”. todos dicen “mujer, merecés una vida digna” y después viene una jueza y hace esto. ¿Cuántos casos de esos ella tiene al día?”, acotó.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
Policía preparaba allanamiento en la casa de joven asesinado en Horqueta
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/judiciales-y-policiales/2020/02/05/policia-preparaba-allanamiento-en-la-casa-de-joven-asesinado-en-horqueta/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/judiciales-y-policiales/2020/02/05/policia-preparaba-allanamiento-en-la-casa-de-joven-asesinado-en-horqueta/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 04:00:50 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>Cristhian René Arce Barboza fue ultimado en el predio de la estación de servicios del emblema Petropar, en la entrada a la ciudad de Horqueta, departamento de Concepción, sobre la ruta PY05.</p><p>Dos sicarios llegaron en una motocicleta. Uno de ellos bajó en medio de otras decenas de personas que estaban tomando cerveza y escuchando música a todo volumen.</p><p>El matón descargó contra su objetivo una ronda completa de 15 disparos con una pistola calibre 9 milímetros equipada con selector de tiros. Las ráfagas mataron a Arce Barboza y dejaron heridos a otros dos jóvenes que nada tenían que ver con la víctima.</p><p>Los demás testigos, supuestamente, identificaron mediante fotografías al tirador que actuó en la gasolinera.</p><p>Se trata de Alcides Medina Brítez (27), alias Kure, quien hasta hace unos meses operaba entre Horqueta, Yby Yaú, Bella Vista Norte y Pedro Juan Caballero al servicio del clan Pavão, cuyo líder es el capo recluido en Brasil Jarvis Chimenes Pavão.</p><p>Sin embargo, desde que el clan Pavão empezó a ser perseguido y exterminado por la facción contraria comandada por el ahora también encarcerlado Sergio De Arruda Quintiliano Netto, alias Minotauro, el criminal apodado Kure quedó sin un patrón y entonces empezó a moverse por su cuenta, es decir, tomando trabajos de sicariato a título personal, según la Policía.</p><p>Justamente, Kure habría sido contratado para matar a Cristhian René Arce Barboza ya que este último supuestamente tuvo algunos problemas con un grupo de narcos de Yby Yaú que trabajaban anteriormente con Jarvis Chimenes Pavão.</p><p>Aparentemente, el muchacho asesinado el domingo de noche se quedó con dinero y con armas de sus antiguos patrones.</p><p>De hecho, esa misma información manejaba la Policía de Concepción, que el lunes último tenía planeado allanar la casa de Cristhian en Yby Yaú, en busca de las armas del clan Pavão.</p><p>Sin embargo, con su muerte registrada la noche previa, la búsqueda de los fusiles quedó en la nada.</p><p><b>Otros casos </b></p><p>El presunto asesino de Cristhian René Arce Barboza, Alcides Medina Brítez, alias Kure, es también señalado como el autor del horrendo homicidio de los paraguayos Luis Miguel Guerrero Palacios (29) y Esteban Ariel Malocevichiz Ripor (28).</p><p>Estos últimos habían sido ejecutados a balazos y luego quemados dentro de un automóvil, en setiembre del año pasado en la misma ciudad de Horqueta.</p><p>Aquel doble homicidio se registró luego de que los ahora fallecidos cayeran en la trampa de Kure, quien les prometió venderles cocaína a bajo costo para que los otros llevaran la droga a Buenos Aires, Argentina, donde de hecho vivían desde hacía varios años.</p><p>El supuesto asesino serial Alcides Medina Brítez, alias Kure, también es buscado en carácter de autor material del crimen del oficial inspector Ariel Antonio Páez Valdez (34) y del suboficial segundo Daniel Villalba Chaparro (27).</p><p>Estos eran policías de Investigaciones de Curuguaty que murieron en un fallido operativo encubierto de compra de marihuana, en Villa Ygatimí, departamento de Canindeyú, en enero de 2016.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
El hospital de la previsional está por caer en Bahía Negra
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/interior/2020/02/05/el-hospital-de-la-previsional-esta-por-caer-en-bahia-negra/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/interior/2020/02/05/el-hospital-de-la-previsional-esta-por-caer-en-bahia-negra/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 04:00:50 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>Durante la lluvia ocurrida en la mañana del lunes último, personal de blanco y familiares de pacientes tuvieron que recurrir a escobas y escurridores para sacar la gran cantidad de agua acumulada dentro del edificio.</p><p>La precariedad del sitio evidencia que no sirve la promocionada “fusión” de servicios del IPS con los del Ministerio de Salud Pública porque ninguna de las instituciones se ocupa del mantenimiento del sitio. En el hospital no se realizan cirugías y las atenciones se limitan a primeros auxilios.</p><p>Juan Ortiz, poblador de la zona, expresó que están cansados del abandono y la precariedad a los que son sometidos por el Estado en materia de atención sanitaria. Indicó que en el local no tienen médicos suficientes.</p><p>En las instalaciones solo atiende un médico a los asegurados y a los no asegurados. Otros dos profesionales que trabajaban en el hospital renunciaron presumiblemente cansados de la precariedad en la que se desenvolvían, de acuerdo a lo que mencionaron lugareños.</p><p>El poblador anunció que para mañana organizan una manifestación para exigir la contratación de más médicos y la reparación del local sanitario.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Duelos en cuatro regiones</title>
<link>
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/deportes/2020/02/05/duelos-en-cuatro-regiones/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/deportes/2020/02/05/duelos-en-cuatro-regiones/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 04:00:49 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>Por el Grupo 1 jugarán: Benjamín Aceval vs. Remansito, Cerrito vs. Villa Hayes y José A. Falcón vs. Piquete Cue.</p><p>También hay compromisos por el Grupo 3: Ypacaraí vs. Mariano Roque Alonso, Fernando de la Mora vs. Itauguá y Limpio vs. Capiatá.</p><p>El emocionante Grupo 7 también enfrentará a los seleccionados: Juan E. O’Leary vs. San Alberto, Hernandarias vs. Paranaense y Juan León Mallorquín vs. Minga Guazú.</p><p>Finalmente, por el Grupo 8 confrontarán: Azotey vs. Concepción y Vallemí vs. Horqueta.</p><p>Luego de esta etapa quedarán clasificadas 16 selecciones, que se sumarán a los 4 combinados de las federaciones organizadoras de las finales: San Ignacio, San Juan, Santa María y Ayolas. La primera será la sede principal y las demás subsedes. El arranque de esta fase decisiva, en el Departamento de Misiones se prevé para el 27 de este mes.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Ven ensayos de soja resistente a sequía</title>
<link>
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/suplementos/abc-rural/2020/02/05/ven-ensayos-de-soja-resistente-a-sequia/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/suplementos/abc-rural/2020/02/05/ven-ensayos-de-soja-resistente-a-sequia/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 04:00:48 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>En noviembre del año pasado, la Conbio (Comisión Nacional de Bioseguridad) informaba sobre la desregulación del evento denominado HB4, que consiste en un gen tolerante a la sequía desarrollado por la firma Verdeca. “La tecnología HB4 lo que permite es elevar el nivel de rendimiento, mediante mayor productividad en una condición de sequía. Se puede lograr un aumento desde el 12% hasta el 30% del rendimiento en situaciones extremas ”, expresó en la ocasión Mariani, quien explicó, además, que la tecnología está siendo desregulada en varios países, entre ellos Argentina, Brasil, Paraguay y Estados Unidos, mientras que se encuentra con los procesos regulatorios y de aprobación en Uruguay, Bolivia y Canadá, en China y en India.</p><p><b>Cómo funciona HB4</b></p><p>La planta de soja HB4 aumenta la fotosíntesis generando antioxidantes y osmoprotectores. El cultivo que contiene este evento, produce menos etileno y radicales libres, en condiciones de sequía, por lo tanto responden eficientemente a las condiciones de sequía, logrando estabilizar sus rindes.</p><p><b>Variedades para cada región</b></p><p>Por su parte, el doctor Dorival Vicente, breeder (criador) del programa de mejoramiento BAUP para Latinoamérica, explicó que están incorporando a través de hibridaciones biparentales, en su germoplasma élite, el gen de tolerancia a sequía. Este programa de investigación inédito en Paraguay está desarrollando nuevas variedades para cada región del país y Sudamérica, esta tecnología la estamos incorporando en grupos de madures desde el IV al IX.</p><p>Además de la tolerancia a sequía estas nuevas variedades presentan resistencia al herbicida amonio glufosinato (Kesshó), que posibilita el control de malezas resistente al glifosato como el kapi’i pororo (Digitaria insularis) y mbu’y (Conyza bonariensis). Esto quiere decir que además de conferirle la tolerancia a sequía, el productor tendrá un mayor espectro de control de malezas.</p><p>El profesional dijo que esto dará una estabilidad al rendimiento de la producción de oleaginosa que se realiza en el país, “tendremos mayor estabilidad en cuanto al rendimiento porque a pesar de un periodo de sequía se podrá lograr una cosecha con buena productividad”, explicó.</p><p><b>Para el 2022 </b></p><p>Actualmente la empresa BAUP que, además desarrolla su genética en los mercados de Uruguay y Brasil, en Paraguay, está evaluando las primeras variedades de soja que saldrán al mercado con la tecnología HB4, según lo explicó Juan Manuel Ferrarotti, director general de BAUP. “Para la próxima zafra se estarán evaluando en toda la región sojera del país, desarrollaremos ensayos en Itapúa, Alto Paraná, Canindeyú, Caazapá, San Pedro y fundamentalmente en la región occidental del Chaco, pensamos poder ofrecer al productor las primeras variedades comerciales para el año 2022”, señaló el ejecutivo.</p><p>En el Paraguay hay un gran interés por variedades con esta tecnología, sobre todo en regiones con largo periodo de sequía como en el Chaco, a fin de poder tener una producción con mayor estabilidad y sobre todo sin los perjuicios multimillonarios que ocasiona la falta de lluvias.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>A preparar plantines de yerba</title>
<link>
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/suplementos/abc-rural/2020/02/05/a-preparar-plantines-de-yerba/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/suplementos/abc-rural/2020/02/05/a-preparar-plantines-de-yerba/
</guid>
<dc:creator>Alba Carolina Adorno</dc:creator>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 04:00:48 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>Un año y medio antes de la fecha elegida para la plantación de un yerbal ya se debe comenzar la recolección de las semillas. Los frutos de la yerba mate se cosechan desde la segunda quincena de enero hasta abril, cuando adquieren un color tinto-morado-negro. Se deben elegir aquellas plantas con pocas semillas y mucho follaje, descartar las semillas de las plantas que tuvieron problemas de plagas y enfermedades. La recolección es manual, seleccionando los mejores frutos, los más homogéneos posibles en cuanto a: tamaño, color, enteros y sin lesiones. De 7 a 8 kilogramos de fruto que se cosechen, se puede obtener 1 kilogramo de semillas, donde se encuentran unas 135.000 semillas aproximadamente y de las cuales germinan unas 20.000.</p><p><b>Selección y conservación de semillas</b></p><p>Las frutas recolectadas se sumergen en agua durante dos días, este procedimiento se realiza con el fin de ablandar la pulpa que está adherida a la semilla, y por diferencia de peso se pueden eliminar las que flotan, recolectando únicamente las que precipitan, también de esta forma se elimina material no deseado. Este trabajo se denomina maceración.</p><p>Posteriormente, se procede al despulpado y lavado de las semillas, las cuales se secarán a sombra, debido a que el poder germinativo de la simiente es de 75 por ciento y se pierde muy rápido, lo fundamental es sembrarla cuanto antes, una vez seca.</p><p><b>Siembra en almácigo </b></p><p>La siembra se efectúa a finales de febrero e inicios de marzo, distribuyendo las semillas al voleo en la superficie de los almácigos en cantidad de 250 a 500 gramos de semilla por metro cuadrado y luego cubriendo con una capa fina de tierra. Por último, agregar una capa de palitos de yerba descompuestos o acículas de pino con el fin de asegurar la humedad en forma constante, regar abundantemente para que las semillas entren en contacto con el suelo. También se puede recurrir a los microtúneles que se hacen utilizando tacuaras finas y poniendo sobre estas una malla media sombra. La germinación ocurre aproximadamente a los 100 días.</p><p><b>Control de plagas y enfermedades</b></p><p>Es necesario inspeccionar diariamente el almácigo a fin de constatar su estado sanitario y la humedad del suelo. La germinación se inicia entre los 100 y 120 días de la siembra, durante todo este largo período deben ajustarse al máximo los controles sanitarios para evitar el “damping-off” o “mal de los almácigos”, con pulverizaciones preventivas y rotativas con diferentes fungicidas.</p><p><b>Repicaje o trasplante </b></p><p>El trasplante o repique de la plántula se produce a los 120 días de la emergencia, cuando esta alcanza 3 a 4 hojas verdaderas y una altura de 2 a 4 centímetros. La extracción de las plántulas del almácigo debe realizarse luego de una lluvia o con posterioridad a un intenso riego, a fin de facilitar la remoción sin causar daños en el sistema radicular. Siempre que sea posible, la extracción debe hacerse en forma individual. La sobrevivencia del material repicado alcanza en promedio entre 65% a 85%, valor que varía en función de la destreza del personal que realiza la tarea y los cuidados posteriores.</p><p><b>Rustificación </b></p><p>En esta etapa lo que se busca es la adaptación gradual del plantín a las condiciones naturales, pues cuentan con un ambiente menos controlado.</p><p>Esta etapa se diferencia por no poseer riego programado, sino que se realiza el riego según la necesidad de la plántula. Las plantas están al aire libre y se colocan túneles de media sombra 35 por ciento solamente por las noches en invierno, por el riesgo de heladas, o bien en las horas de mayor insolación durante el verano. La rustificación se realiza de forma gradual. Entre 30 y 40 días.</p><p><b>Recomendaciones </b></p><p>El tamaño óptimo para el trasplante al lugar definitivo es cuando la planta alcanza una altura promedio entre 15 y 25 centímetros.</p><p>En caso de que las plantas superen la mayor altura, es conveniente efectuar durante el mes de febrero un despunte por quiebra manual, reduciendo su altura a 10 a 15 centímetros.</p><p>Todas estas experiencias y desarrollos las venimos realizando desde Agro Sam.</p><p><b>Ingeniera agroforestal</b></p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Toque real en la red carpet de los Bafta</title>
<link>
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/sociales/2020/02/05/toque-real-en-la-red-carpet-de-los-bafta/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/sociales/2020/02/05/toque-real-en-la-red-carpet-de-los-bafta/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 04:00:46 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>La consigna de la noche propuesta por la organización fue repetir un vestido ya utilizado como forma de preservar el medioambiente a través del reciclado.</p><p>La duquesa de Cambridge, Catalina, siguió al pie de la letra el pedido y apareció espléndida con un diseño de Alexander Mcqueen que ya lució en el año 2012. De estilo nupcial y toques dorados, Catalina atrapó miradas por su belleza y distinción a su llegada.</p><p>Una de las ganadoras de la noche fue Renee Zellweger con un vestido de escote arquitectónico en tono rosa. La duquesa y su esposo participaron activamente de la gala en la que Brad Pitt hizo bromas alusivas al príncipe Harry.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Cultivo de zapallo</title>
<link>
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/suplementos/abc-rural/2020/02/05/cultivo-de-zapallo/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/suplementos/abc-rural/2020/02/05/cultivo-de-zapallo/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 04:00:46 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>El zapallo o calabaza común se siembra en el lugar definitivo después de que han pasado los peligros de las heladas, que va de marzo a agosto. Puede sembrarse en semillero y bajo invernadero si se quiere adelantar el cultivo, haciendo el trasplante después, cuando las matas tengan dos o tres hojas, o progresivamente hasta el comienzo del verano.</p><p>La plantación, ya sea por semilla o por trasplante, se realiza en suelos fértiles, ricos en materia orgánica y permeable, poniendo 2 semillas juntas en cada hueco, separadas estas en 1,5 metros para prevenir la competencia durante el desarrollo de la planta.</p><p><b>Variedades</b></p><p>Científicamente se denomina Cucúrbita al zapallo y Cucúrbita moshata a la calabaza. Una de las variedades más conocidas es la Cucúrbita pepo; esta última denominación es dada por la palabra griega pepon, que significa ‘suave’ o ‘maduro’. Otras variedades difundidas en nuestro país son la Híbrida del IAN, Angola, Cucúrbita mixta y máxima. La ingeniera Juanita Caballero, la ingeniera Graciela Estigarribia y el ingeniero Edgar Figueredo, en su material; “Orientaciones Básicas sobre el Cultivo de Hortalizas” recomiendan, Cururú, Plomo, Tetsukabuto B8A, Exposición, Delicia y Hokkori.</p><p><b>Cultivo</b></p><p>Los zapallos y calabazas, generalmente, en nuestro medio se plantan de las semillas conservadas de la cosecha anterior, las cuales se han dejado secar a la sombra y quedan libres de fibras. Generalmente se prefiere la siembra de primavera a otoño, teniendo en cuenta que la mayoría de las variedades utilizadas en la actualidad terminarán de fructificar cinco meses después de la siembra.</p><p>Cuando se realiza la siembra es recomendable primero tratar la tierra bien trabajada con cal viva, de tal forma que se realice una desinfección del lugar del cultivo. Luego de 3 días, remover con rastrillo y hacer unos hoyos de 50 centímetros a los cuales se les agrega una mezcla de mantillo de monte y tierra de superficie. Se deja unos 2 centímetros de luz entre el pozo y la superficie del terreno. Luego de asentada la tierra, se ponen 2 o 3 semillas en el medio del hoyo, a una profundidad 2 veces el tamaño de las mismas; esto es importante para favorecer la germinación. Se aprieta con la mano y se procede a regar nuevamente con el preparado de bosta y agua. Esto hace que despierte la semilla y evita que queden burbujas de aire entre la semilla y el suelo. Con esta técnica en VALEPAI de Caacupé he tenido buenos resultados.</p><p>Una vez que salen las plantitas, se procede a la cobertura con paja o pasto elefante seco, evitando la fuga de humedad, y la proliferación de malezas cuando el cultivo es rastrero. En algunos casos, cuando se trabaja con variedades trepadoras, se hacen las guías con tacuaras, maderas o tendidos tensos de alambre. La cobertura sirve también para proteger a las hojas si hubiere frío.</p><p>Cuando las plantitas tienen las hojas verdaderas se procede al raleo por medio de la selección de la planta más desarrollada y que tiene más oportunidades de producir mejor.</p><p>En nuestro medio, la cosecha va de 3 a 5 meses, dependiendo de la variedad. Se debe poner especial atención al cambio de color de las hojas, que coinciden con la madurez del fruto; este obtiene un color más intenso y las hojas se amarillentan. La cosecha se realiza, dejando siempre una porción del tallo con unos centímetros, sobre todo si se va a tardar en su comercialización.</p><p><b>Propiedades</b></p><p>Las semillas son muy útiles en diferentes aplicaciones. En forma de té, el cual se prepara hirviendo lentamente por 20 minutos en agua polvo de semillas, se deja reposar 30 minutos y se usa para el tratamiento de la gota, los cálculos renales o ardor al orinar.</p><p>Las semillas secas molinadas se mezclan con miel de caña para formar un jarabe; este sirve para mantener en forma la próstata.</p><p>Las hojas frescas machacadas se aplican en los casos de torceduras o esguinces.</p><p>Las hojas cocinadas con un poco de agua se pueden usar en casos de emergencias como antiinflamatorio y cicatrizante.</p><p>El té de las hojas es usado como antirreumático. Muchos trabajos han demostrado que la pasta preparada de las semillas se ha empleado con éxito contra los parásitos intestinales. El consumo de zapallo es considerado adecuado para aliviar la hidropesía.</p><p>“La educación es la base del desarrollo de las comunidades. p.m.g.”</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
Denuncian desidia de la Policía ante sus reclamos
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/judiciales-y-policiales/2020/02/05/denuncian-desidia-de-la-policia-ante-sus-reclamos/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/judiciales-y-policiales/2020/02/05/denuncian-desidia-de-la-policia-ante-sus-reclamos/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 04:00:45 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>Morínigo Ferreira informó que el domingo último radicó la denuncia contra el vecino, cuya identidad desconoce, ante la comisaría 21ª de Asunción. Resaltó que a pesar de ello, ni los agentes de la citada repartición policial ni del Sistema de Emergencias 911 intervinieron ante sus pedidos de auxilio.</p><p>“Realizamos ya tres denuncias y aún así no respondieron a nuestro llamado”, recalcó Morínigo.</p><p>Según la denuncia, el vecino le increpó con palabras fuera de lugar porque lo estaba observando y de inmediato arrojó piedras contra su vivienda, rompiendo todas las ventanas de vidrio y parte del tejado. Posteriormente, salió a la calle y propinó varios puntapiés al portón eléctrico de su casa, causando daños materiales, explicó el vecino.</p><p>Anselma Ferreira, por su parte, sostuvo que el sujeto varias veces la amenazó de muerte y que fue víctima de agresiones físicas de su parte.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>
Urgen proteger a la gente y el ambiente en Cordillera
</title>
<link>
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/politica/2020/02/05/urgen-proteger-a-la-gente-y-el-ambiente-en-cordillera/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/politica/2020/02/05/urgen-proteger-a-la-gente-y-el-ambiente-en-cordillera/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 04:00:45 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>El senador del Frente Guasu Sixto Pereira, en su carácter de presidente de la Comisión legislativa de Energía, Recursos Naturales y Población, encabezó ayer una delegación que fiscalizó varias obras estatales en el departamento de Cordillera, además de mantener una reunión con el gobernador local, Hugo Fleitas (PLRA).</p><p>El legislador luguista informó que verificaron in situ el proyecto de la planta de tratamiento de efluentes cloacales en la compañía Ypuku, en Caacupé, recordando que la misma fue objetada por pobladores, quienes señalan que la obra a cargo del Ministerio de Obras Públicas y Comunicaciones (MOPC) contaminará la cuenca formada por los afluentes de los arroyos Ypuku y Almada.</p><p>Dicho proyecto incluye un plan de infraestructura para el sistema de recolección y tratamiento de aguas residuales y mejoramiento de sistema de agua potable para ciudades intermedias. Tiene el apoyo de la Cooperación Española y el Fondo de Cooperación para Agua y Saneamiento (FCAS).</p><p>La delegación legislativa tuvo el acompañamiento de representantes del MOPC, del Ministerio del Ambiente y Desarrollo Sostenible (MADES), la Gobernación y el municipio local.</p><p>Posteriormente, en su encuentro con el gobernador Fleitas, en la sede del ejecutivo departamental, Pereira dijo que el diálogo abordó la importancia de trabajar una política ambiental global, trabajando mancomunadamente entre gobiernos locales, la población y el gobierno departamental.</p><p>“Cordillera es un departamento minifundiario con suelo degradado, en donde la conciencia por el tema ambiental es alta. Tanto la población como los gobiernos locales generan recursos económicos importantes para el desarrollo y desenvolvimiento del territorio”, indicó el legislador desde sus redes sociales.</p><p>“Tenemos el caso de estas plantas de tratamiento de efluentes en varios distritos como Caacupé y Tobatí. La construcción de circunvalaciones con alto impacto ambiental en Itacurubí, el caso Archer, la contaminación del río Yhaguy, entre otros”, señaló el parlamentario.</p><p>A nivel electoral, Cordillera es considerado un territorio de mayoría liberal.</p>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>“Luz” al partido en el “Parque”</title>
<link>
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/deportes/2020/02/05/luz-al-partido-en-el-parque/
</link>
<guid isPermaLink="true">
https://www.abc.com.py/edicion-impresa/deportes/2020/02/05/luz-al-partido-en-el-parque/
</guid>
<dc:creator/>
<pubDate>Wed, 05 Feb 2020 04:00:45 +0000</pubDate>
<description/>
<content:encoded>
<p>Así, después de que Guaireña llevó su compromiso de local frente a River Plate en el estadio Luis Salinas de Itauguá, en la segunda fecha, finalmente podrá debutar en su estadio en Villarrica.</p><p>Los guaireños no pudieron utilizar su recinto debido a que no concluyeron los trabajos de mejoras como también del sistema lumínico, que anteayer fue probado con éxito, y hoy se espera a los representantes de la Comisión de Inspección de canchas de la APF, de modo a que certifiquen su habilitación como también la certificación VAR.</p><p>Además serán verificados otros detalles que se alistaron para esta fecha, por lo que se espera una gran afluencia del público albiceleste frente a los danzarines.</p><p>El conjunto dirigido por Troadio Duarte marcha séptimo en la competencia con una derrota (frente a Nacional), una victoria (River Plate) y un empate (Sportivo Luqueño).</p>
</content:encoded>
</item>
</channel>
</rss>
